<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss version="2.0"><channel><title>Entendiendo Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/</link><description>Entendiendo Ucrania recoge artículos sobre la guerra, la sociedad y la historia de Ucrania escritos por sus protagonistas.</description><language>es</language><item><title>Estrategia de desarrollo y régimen de acumulación: el retorno del capitalismo en Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/estrategia-desarrollo-regimen-acumulacion-retorno-capitalismo-ucrania</link><description>Las condiciones de entrada y supervivencia en el sistema capitalista mundial no eran muy favorables para los nuevos países poscomunistas como Ucrania. Estas condiciones ofrecían pocas oportunidades para regular sus propias economías o para facilitar su entrada en la arena de la competencia internacional. Sin embargo, la economía ucraniana estuvo inicialmente protegida de la entrada de los grandes actores mundiales por el caos total que acompañó al colapso del bloque soviético. Mientras los ricos empresarios occidentales temían poner un pie en el gangrenoso Este, ingeniosos ucranianos empezaron a acumular su propio capital, sin encontrar oposición.</description><pubDate>Thu, 14 Dec 2023</pubDate><author>Marko Bojcun</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/historia/bojcun_2/img5_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Maksym Butkevych en una colonia penitenciaria en el territorio ocupado de Luhansk</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/maksim-butkevich-colonia-penitenciaria-territorio-ocupado-luhansk</link><description>El activista ucraniano de derechos humanos Maxim Butkevich se encuentra en la colonia penitenciaria en el territorio ocupado de Luhansk. Los familiares no pudieron encontrarlo durante varios meses.</description><pubDate>Tue, 12 Dec 2023</pubDate><author /></item><item><title>Las causas de la crisis ucraniana</title><link>https://entendiendoucrania.com/maidan/las-causas-de-la-crisis-ucraniana</link><description>La crisis ucraniana es producto de diversas circunstancias históricas que confluyeron en 2014. La primera de ellas -que es la base para la activación de todas las demás- es la situación en que se encontraba Ucrania en 1991, con el nacimiento de un nuevo Estado-nación al mismo tiempo que la vuelta al capitalismo. La segunda es el aislamiento de Ucrania respecto a los bloques económicos y securitarios regionales de los países del núcleo euro-atlántico en el Oeste y de la Federación rusa en el Este. La tercera es el resurgimiento del imperialismo ruso y la cuarta es la competencia permanente entre los imperialismos ruso y europeo por la inserción de Ucrania en sus propias estrategias transnacionales.</description><pubDate>Mon, 11 Dec 2023</pubDate><author>Marko Bojcun</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/maidan/bojcun_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Del Holodomor a la Invasión: retazos de una historia ucraniana</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/del-holodomor-a-la-invasion-retazos-de-una-historia-ucraniana</link><description>Durante el Holodomor, la madre de mi abuela, Varvara, también llegó a Popasna desde la región de Poltava cuando era una adolescente. Era huérfana, ya que toda su familia murió en la hambruna. Pretendió olvidar todo lo que le había ocurrido antes. Incluso su nombre. Llegó a Popasna el día de Santa Varvara, y en el Donbás le dieron una nueva vida y un nuevo nombre.</description><pubDate>Thu, 07 Dec 2023</pubDate><author>Alla Solod</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/crimenes/solod_1/img2_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>¿Somos todas hermanas? El feminismo ucraniano entre Occidente y Rusia</title><link>https://entendiendoucrania.com/feminismo/somos-todas-hermanas-feminismo-ucraniano-entre-occidente-y-rusia</link><description>Ignorar la estratificación social basada en las diferencias de clase hace que la versión global del feminismo importada de Occidente sea demasiado de derechas y, por ende, poco crítica con la desigualdad económica existente. Al igual que el pacifismo acrítico en el contexto de la guerra ruso-ucraniana favorece al Estado agresor, una actitud acrítica ante la desigualdad de clases no beneficia a las mujeres de Ucrania. Cuando el feminismo estadounidense de la tercera ola se traslada al terreno ucraniano, parece ignorarse por completo un punto importante: las diferencias de clase en la sociedad estadounidense están codificadas dentro de las diferencias raciales y, por lo tanto, no requieren una articulación adicional.</description><pubDate>Wed, 06 Dec 2023</pubDate><author>Hanna Hrytsenko</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/feminismo/hrytsenko_2/img6_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La cultura rusa como arma diplomática del Kremlin</title><link>https://orientemedio.news/la-cultura-rusa-como-arma-diplomatica-del-kremlin/</link><description>La diplomacia cultural es un fenómeno mundial, pero existen diferencias significativas entre países. Mientras que algunos intentan despolitizarla y descentralizarla para promover las «relaciones culturales internacionales», Rusia se encuentra claramente en el otro extremo del espectro.</description><pubDate>Tue, 05 Dec 2023</pubDate><author>Nadiia Koval</author></item><item><title>Los partidos prohibidos en Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/partidos-prohibidos-ucrania</link><description>Todos los partidos de la lista que se autodenominan "socialistas" o "de izquierdas" ¡en realidad no tienen nada que ver con la izquierda o el socialismo! Pertenecen a los terratenientes oligárquicos de la Rusia actual.</description><pubDate>Fri, 01 Dec 2023</pubDate><author>Peter Marin</author></item><item><title>Capítulos cuarto y décimotercero de ¿Internacionalismo o rusificación?</title><link>https://www.laizquierdadiario.cl/Ucrania-y-el-problema-nacional-en-la-URSS</link><description>La idea de la asimilación de las naciones, la idea de una futura sociedad sin naciones no es una idea del comunismo científico, sino de ese tipo que Marx y Engels llamaron «comunismo de cuartel». Esta es también la idea de los revisionistas, socialdemócratas de la Segunda Internacional. Kautsky, en particular, hizo mucho uso de ella. Como reliquia del kautskismo, se filtró en el movimiento comunista a principios de siglo, pero fue rápidamente superada, siendo desmontada por Lenin y otros comunistas.</description><pubDate>Wed, 29 Nov 2023</pubDate><author>Iván Dziuba</author></item><item><title>«¡Que quienes se oponen a la tiranía se levanten!» Prefacio a la reedición de ¿Internacionalismo o rusificación? de Iván Dzyuba</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/prefacio-reedicion-internacionalismo-rusificacion-ivan-dziuba</link><description>Iván Dziuba nació en 1931 en una familia de mineros del pueblo de Mykolayvka, en el óblast de Donetsk. Los primeros recuerdos de su vida son los del hambre y la muerte. El gobierno soviético había organizado entonces contra el pueblo ucraniano un genocidio conocido con el nombre de Holodomor. Dziuba tenía entonces solo 2 años, recordaba que su abuela le alimentaba con la ayuda de cortezas y que su madre trabajaba en un hospital en el que se ocupaba de la gente que moría de hambre. Más tarde el Holodomor se convirtió en un asunto tabú. Casi no se hablaba de él en la época soviética, pues era a la vez extremadamente traumatizante e ilegal.</description><pubDate>Sun, 26 Nov 2023</pubDate><author>Vladyslav Starodubtsev</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/historia/starodubtsev_3/img3_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La ferocidad antisocial de los neoliberales</title><link>https://vientosur.info/la-ferocidad-antisocial-de-los-neoliberales/</link><description>Las palabras de Zholnovich sobre la “zona de confort” indignaron particularmente a las y los ucranianos. Los críticos se preguntan con razón quién, entre los habitantes de Ucrania, se encuentra en una zona de confort después de más de un año y medio de guerra a gran escala y varias décadas de política social sub-financiada.</description><pubDate>Sat, 25 Nov 2023</pubDate><author>Olena Slobodien</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/zholnovich.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>El papel de las mujeres soldado en Ucrania crece y se abre camino contra los estereotipos</title><link>https://www.infobae.com/america/agencias/2023/10/10/el-papel-de-las-mujeres-soldado-en-ucrania-crece-y-se-abre-camino-contra-los-estereotipos/</link><description>«Las mujeres ucranianas quieren ser parte del Ejército. Porque no es solo el hogar de los hombres, también es nuestro hogar, son nuestros hijos y es nuestro país», subraya Pryimak de treinta años. Aunque mucho tiene que avanzar el Ejército cuando se trata de la mejora profesional basada en el mérito y de la protección de los soldados, durante los últimos años ha habido cambios «grandes».</description><pubDate>Tue, 21 Nov 2023</pubDate><author>Rotyslav Averchuk</author></item><item><title>El Museo del Holodomor: una iniciativa para conocer</title><link>https://orientemedio.news/el-museo-del-holodomor-una-iniciativa-para-conocer/</link><description>El inicio del Holodomor planeado por el régimen estalinista en Ucrania debe considerarse el comienzo de la implementación del plan de adquisición de grano aprobado en julio de 1932. Según el plan, cada familia debía entregar al Estado los cultivos de cereales, que constituían la mayor parte, a veces hasta el 90%, de la cosecha de 1932.</description><pubDate>Tue, 21 Nov 2023</pubDate><author>Entrevista al museo del Holodomor</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/holodomor.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Socialismo, Yiddishkeit, Doykeit: breve historia del Bund judío</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/socialismo-yiddishkeit-doykeit-breve-historia-bund-judio-ucraniano</link><description>El derramamiento de sangre en Israel/Palestina nos incita a recordar no sólo el triste destino de esa desgraciada región, sino también de la historia judía. Hoy, todo lo que tiene que ver con lo judío y su pasado está "monopolizado” por el Estado de Israel. Pero no siempre fue así. En Europa del Este también hubo alternativas al proyecto sionista de "reunir a todos los judíos en Palestina" y eran lo suficientemente poderosas como para hacerle una seria competencia. La más influyente de ellas fue el Bund, un movimiento nacional judío que, como muchos otros movimientos nacionales de los pueblos de Europa del Este (ucranianos, polacos, georgianos, etc.), tenía una orientación socialista y no veía la liberación nacional como separada de la liberación social.</description><pubDate>Sat, 18 Nov 2023</pubDate><author>Serhii Ishchenko</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/historia/ishchenko_1/img4_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Ilustrando la identidad cultural kazaja</title><link>https://orientemedio.news/ermina-takenova-ilustrando-la-identidad-cultural-kazaja/</link><description>Como nación, nunca pudimos llorar colectivamente nuestra historia de opresión, fuimos silenciados durante mucho tiempo. Al pueblo kazajo se le robó la oportunidad de llorar públicamente las tragedias nacionales de los años 1920-30, como las pérdidas de la guerra civil, dos hambrunas y las represiones estalinistas. Las autoridades soviéticas no sólo causaron eventos catastróficos a gran escala, sino que prohibieron a la gente recordarlos, lo que impidió que los kazajos y muchas otras naciones de la URSS pudieran sanar.</description><pubDate>Fri, 17 Nov 2023</pubDate><author>Entrevista a Ermina Takenova</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/raices.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Mantener el rumbo</title><link>https://entendiendoucrania.com/global/mantener-el-rumbo</link><description>La guerra en Ucrania ha dejado de aparecer en las portadas. Los programas de televisión que habían estado tratando la situación en Ucrania a diario desde febrero de 2022 han cambiado claramente de tema a partir del 7 de octubre.</description><pubDate>Wed, 15 Nov 2023</pubDate><author>Michel Lanson</author></item><item><title>«Los críticos más virulentos del imperialismo occidental no son inmunes al occidentocentrismo»</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/entrevista-hanna-perekhoda-izquierda-ucrania-occidente</link><description>Saludar el auge de los imperialismos no occidentales porque presentan una supuesta alternativa 'multipolar' a la hegemonía occidental sería, sobre todo, una irresponsabilidad hacia quienes van a vivir realmente las consecuencias de ese mundo 'multipolar'.</description><pubDate>Mon, 13 Nov 2023</pubDate><author>Hanna Perekhoda</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/izquierda/perekhoda_4/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Las victorias del movimiento sanitario 'Sé como Nina'</title><link>http://www.trasversales.net/t64nina.htm</link><description>El movimiento sanitario Sé como Nina es en realidad la única organización de masas en Ucrania que, en la lucha por los derechos del personal sanitario, está dispuesta a enfrentarse a las autoridades y a la administración hospitalaria, a procedimientos judiciales y a litigios burocráticos, y a desarrolar acciones a gran escala y eficaces.</description><pubDate>Sat, 11 Nov 2023</pubDate><author>Sé como Nina</author></item><item><title>¿Por qué es importante la revolución ucraniana para la izquierda y la historia democrática?</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/revolucion-ucraniana-izquierda-historia-democracia</link><description>La derrota del socialismo en Europa del Este y el Cáucaso y el afianzamiento de una interpretación imperial y totalitaria que se ha vuelto dominante en el pensamiento de izquierdas fue una de las mayores tragedias para la izquierda y el movimiento democrático en su totalidad.</description><pubDate>Thu, 09 Nov 2023</pubDate><author>Vladyslav Starodubtsev</author></item><item><title>Carta ucraniana de solidaridad con el pueblo palestino</title><link>https://entendiendoucrania.com/derecho_resistir/carta-ucraniana-solidaridad-palestina</link><description>Pedimos al gobierno israelí que cese inmediatamente los ataques contra civiles y que proporcione ayuda humanitaria; insistimos en el levantamiento inmediato e indefinido del asedio a Gaza y en una operación urgente de ayuda para restaurar la infraestructura civil.</description><pubDate>Sun, 05 Nov 2023</pubDate><author>Grupo Solidario Ucrania-Palestina</author></item><item><title>La desocupación de Crimea: los tártaros de Crimea y el camino hacia la descolonización</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimea/shynkarenko_2</link><description>La principal tarea de los ucranianos es dar prioridad a las voces de los tártaros de Crimea, mostrar atención y respeto a las personas, que hoy permanecen codo con codo con nosotros. Al fin y al cabo, la única manera de que Crimea sea igualitaria y justa es mediante la inclusión de voces anteriormente excluidas y oprimidas.</description><pubDate>Thu, 02 Nov 2023</pubDate><author>Mariia Shynkarenko</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/crimea/shynkarenko_2/img4.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Ucrania: ¿qué país habrá después de la guerra?</title><link>https://nuso.org/articulo/306-ucrania-que-pais-habra-despues-de-la-guerra/</link><description>La esencia profunda de los conceptos de «valor» y «precio» adquiere sus formas más viscerales ante una guerra genocida llevada a cabo por un régimen que rinde culto a la muerte.</description><pubDate>Sat, 28 Oct 2023</pubDate><author>Yuliya Yurchenko</author></item><item><title>Glorificación de la división Galitzia de las Waffen SS: un punto de vista ucraniano</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/havryshko_2</link><description>El actor principal de la conmemoración, el Instituto Ucraniano de la Memoria Nacional, representado por sus dirigentes, se opuso a la glorificación de la división. En particular, en 2018, el ex director del UINM, Volodymyr Viatrovych, afirmó que 'el aniversario de la creación de la división Galitzia no es un día festivo para los ucranianos'.</description><pubDate>Thu, 26 Oct 2023</pubDate><author>Marta Havryshko</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/historia/havryshko_2/img7_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Una visión palestina de Ucrania: paralelismos entre ocupación y solidaridad</title><link>https://vientosur.info/entrevista-con-adib-shaheen/</link><description>Como palestino, me opongo a cualquier agresión militar contra cualquier país y a la ocupación de sus tierras. Al comienzo de la guerra recordé muchos momentos de mi vida, incluida la ocupación israelí de Nablus en 1967.</description><pubDate>Sun, 22 Oct 2023</pubDate><author>Entrevista a Adib Shaheen</author></item><item><title>Imagínese un país</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/perekhoda_3</link><description>Ondear banderas palestinas quedó bien para la buena conciencia de los activistas contrarios a la corriente dominante, pero no fue suficiente. Los verdaderos palestinos continuaron enfrentando solos el horror de la ocupación.</description><pubDate>Sun, 22 Oct 2023</pubDate><author>Hanna Perekhoda</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/izquierda/perekhoda_3/img1_resize.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Por qué los ucranianos deberían apoyar a los palestinos</title><link>https://entendiendoucrania.com/derecho_resistir/saburova_3</link><description>En un mundo donde resurgen guerras coloniales de gran envergadura y violencia, sólo la solidaridad entre los pueblos oprimidos y la curiosidad por nuestras respectivas luchas pueden mostrarnos el camino hacia una paz justa y duradera.</description><pubDate>Sat, 21 Oct 2023</pubDate><author>Daria Saburova</author></item><item><title>La nación adyghe (circasiana) y su resistencia histórica al colonialismo ruso</title><link>https://orientemedio.news/la-nacion-adyghe-circasiana-y-su-resistencia-historica-al-colonialismo-ruso/</link><description>Actualmente, muchos jóvenes circasianos están en prisión por largos períodos, como 15-20 años por delitos básicos. Algunos jóvenes circasianos están perdiendo la vida bajo tortura en prisión. Muchos activistas y periodistas circasianos fueron víctimas de asesinatos no resueltos. Algunos grupos terroristas fueron apoyados por el FSB y se les permitió cometer asesinatos. Hay fuertes sospechas de que la administración rusa está detrás de estos asesinatos.</description><pubDate>Thu, 19 Oct 2023</pubDate><author>Entrevista al Consejo de Circasia Unida</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/circasia.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Entrevista con Oleksandr Butkevych, el padre de Maksym Butkevych</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/o-butkevych_1</link><description>Debemos trabajar juntos para obligar a Rusia a respetar y aplicar la Convención de Ginebra sobre el trato a las y los prisioneros de guerra. La solidaridad internacional es absolutamente necesaria para evitar que Maksym sea olvidado. Hay que seguir lo que le pasa y seguir exigiendo su liberación.</description><pubDate>Wed, 18 Oct 2023</pubDate><author>Brigadas Editoriales de Solidaridad</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/crimenes/o-butkevych_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Un antimilitarista en la guerra</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/cf-resu_2</link><description>Internacionalista, antimilitarista y hostil a la guerra y a la militarización de la sociedad, 'Maks' no dudó ni un segundo ante la invasión del imperialismo ruso: se unió a la resistencia ucraniana ofreciéndose voluntario el mismo día del ataque para 'proteger todo lo que importa, la gente de nuestro país y nuestras libertades'.</description><pubDate>Tue, 17 Oct 2023</pubDate><author>Comité Francés de la Red Europea de Solidaridad con Ucrania</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/crimenes/cf-resu_2/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Armas para la libertad de Ucrania</title><link>http://www.trasversales.net/t64resufr.htm</link><description>Las armas entregadas deben proteger e impedir nuevos crímenes. El Comité francés RESU pide que se proporcionen a Ucrania aviones, cañones y tanques, tantos como sean necesarios y sin demora.</description><pubDate>Mon, 16 Oct 2023</pubDate><author>Comité Francés de la Red Europea de Solidaridad con Ucrania</author></item><item><title>Anarquistas luchando junto al Estado</title><link>https://entendiendoucrania.com/anarquismo/s-movchan_1</link><description>Los Solidarity Collectives están siendo atacados desde varios flancos. La principal amenaza es la invasión rusa. Hay un renacimiento conservador en Ucrania provocado por la invasión. Y luego está la crítica occidental, porque no encajamos en su idea de los anarquistas buenos. Por desgracia, no tenemos la oportunidad de ser los anarquistas de un libro con  dibujos. No queremos daros lecciones, pero nuestra realidad es diferente a la vuestra.</description><pubDate>Sun, 15 Oct 2023</pubDate><author>Serhii Movchan</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/anarquismo/s-movchan_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item></channel></rss>