<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss version="2.0"><channel><title>Entendiendo Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/</link><description>Entendiendo Ucrania recoge artículos sobre la guerra, la sociedad y la historia de Ucrania escritos por sus protagonistas.</description><language>es</language><item><title>El precio de la guerra para las mujeres: nuevos papeles, nuevos retos</title><link>https://entendiendoucrania.com/feminismo/precio-guerra-mujeres-nuevos-papeles-nuevos-retos</link><description>Marta Havryshko, Weronika Grzebalska y Anwar Mhajne abordan los desafíos que enfrentan las mujeres tanto en la invasión rusa de Ucrania como en la guerra en Gaza así como los nuevos roles que desempeñan en los ejércitos ucraniano y polaco.</description><pubDate>Mon, 05 Feb 2024</pubDate><author>Daria Salo</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/feminismo/salo_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La transformación silenciosa de la Ucrania ocupada</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/la-transformacion-silenciosa-de-la-ucrania-ocupada</link><description>Rusia reemplaza y asimila rápidamente a la población ucraniana de los territorios ocupadas. Las viviendas y propiedades que quedan en pie son robadas; el idioma, la educación y todo símbolo ucraniano han sido eliminados, y la población es obligada a aceptar el pasaporte ruso.</description><pubDate>Sun, 04 Feb 2024</pubDate><author>David Lewis</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/mariupol.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La conquista de Ucrania y la historia del imperialismo ruso</title><link>https://vientosur.info/la-conquista-de-ucrania-y-la-historia-del-imperialismo-ruso/</link><description>En esta guerra crucial a escala global, la nación ucraniana está luchando para preservar su independencia, obtenida hace apenas treinta años, después de siglos de opresión y rusificación implacable.</description><pubDate>Sat, 03 Feb 2024</pubDate><author>Zbigniew Kowalewski</author></item><item><title>Nuestro sindicato protege a los trabajadores bajo la ley marcial</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/nuestro-sindicato-protege-trabajadores-bajo-ley-marcial</link><description>Volodymyr Kozelsky, presidente de del Sindicato Libre de Ferroviarios de Ucrania (VPZU), escribe sobre cómo la invasión rusa de Ucrania ha impactado en la organización del sindicato y cuales son sus tareas principales.</description><pubDate>Fri, 26 Jan 2024</pubDate><author>Volodymyr Kozelsky</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/izquierda/vponu/img2_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>«Irme nunca se me pasó por la cabeza». Cómo los médicos han salvado vidas en condiciones inhumanas</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/como-los-medicos-de-ucrania-han-salvado-vidas-en-condiciones-inhumanas</link><description>Olexandr Kitral escribe sobre cómo los médicos de Ucrania siguieron trabajando bajo la ocupación rusa arriesgando sus vidas y como desempeñan una fundamental tarea en Ucrania a pesar de los bajos salarios y la baja financiación de la sanidad pública.</description><pubDate>Fri, 26 Jan 2024</pubDate><author>Olexandr Kitral</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/izquierda/kitral_1/img7_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Nuestro sindicato ha perdido a muchos miembros durante la guerra</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/nuestro-sindicato-ha-perdido-muchos-miembros-durante-la-guerra</link><description>El sindicato independiente siempre se ha interesado por proteger a sus miembros y sigue haciéndolo. Lo único que se ha añadido es el trabajo con las y los militares, que piden ayuda, y nosotros, las y los sindicalistas, tenemos que hacer todo lo posible para proporcionarla. Este apoyo incluye alimentos, material, coches, etc. LA VICTORIA es la prioridad del sindicato. Y así es como lo haremos.</description><pubDate>Fri, 19 Jan 2024</pubDate><author>Volodymyr Fundovnyi</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/izquierda/vponu/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Alianza de la Izquierda Verde de Europa Central y del Este (CEEGLA)</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/alianza-de-la-izquierda-verde-de-europa-central-y-del-este-ceegla</link><description>CEEGLA se describe como 'una nueva generación que ha sobrevivido a la desilusión del colapso del bloque del Este y a la transición capitalista que le siguió'. 'No tenemos nostalgia de los regímenes anteriores, ni ilusiones sobre la naturaleza del fracasado proyecto neoliberal implantado en nuestra región. Debemos avanzar, no retroceder. Apoyamos la integración europea y el desarrollo de una Europa democrática, social y sostenible', estas son las directrices de la Alianza.</description><pubDate>Tue, 16 Jan 2024</pubDate><author>Sotsialnyi Rukh</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/izquierda/sotsialnyi-rukh_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Ucrania quiere mantener viva la memoria de las innumerables víctimas de la guerra</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/ucrania-quiere-mantener-viva-memoria-innumerables-victimas-guerra</link><description>“Queríamos reunir a todas estas personas en un monumento y recoger no solo las circunstancias de su muerte, sus nombres, sus apellidos, sino conservar una memoria viva de cada persona. Humanizar estas historias, porque son personas como tú y como yo”, explica Anastasia Abramets, que ella misma perdió a un antiguo colega que murió en el campo de batalla al comienzo de la invasión. “Mucha gente piensa que el memorial solo habla de muerte, de dolor, pero de hecho también se trata de curación y reconstrucción”.</description><pubDate>Mon, 15 Jan 2024</pubDate><author>Clara Marchaud</author></item><item><title>La guerra en Ucrania: una agenda para la izquierda</title><link>https://vientosur.info/la-guerra-en-ucrania-una-agenda-para-la-izquierda/</link><description>¡La izquierda debe actuar a favor de las y los trabajadores!: las y los campesinos de Kherson que aran la tierra cargada de minas, los maquinistas de Kiev que entregan suministros vitales en trenes destartalados, las enfermeras mal pagadas de Lviv que atienden a las personas enfermas y heridas. Los mineros rusoparlantes de Kryvyi Rih que luchan por proteger su ciudad natal. Los obreros de la construcción de Mykolaiv que retiran los peligrosos escombros para reconstruir, pero que luchan por alimentar a sus familias. Apoyad a la mayoría invisible, cuyas voces apenas se oyen, pero que no tienen adónde ir.</description><pubDate>Sun, 14 Jan 2024</pubDate><author>Olexandr Kyselov</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/agenda.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Por qué no es sólo la guerra de Putin: la responsabilidad colectiva de los rusos</title><link>https://conucrania.com/2024/01/10/por-que-no-es-solo-la-guerra-de-putin-la-responsabilidad-colectiva-de-los-rusos/</link><description>Putin es un reflejo y una creación de la sociedad, la visión del mundo y las creencias populares de Rusia, y no al revés. No cuestionar la mentalidad imperialista y chovinista profundamente arraigada en la sociedad rusa es peligroso. Se corre el riesgo de posponer la finalización de la guerra y de prolongar la inestabilidad del sistema internacional.</description><pubDate>Thu, 11 Jan 2024</pubDate><author>Lesia Ogryzko</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/war.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Sotsialnyi Rukh (Movimiento social): balance de 2023</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/sotsialnyi-rukh-movimiento-social-balance-de-2023</link><description>El Movimiento Social es consciente de que el próximo año será difícil, ya que Ucrania luchará por su derecho a la independencia en su enfrentamiento con el agresor ruso, y la crisis económica servirá de excusa al Estado para restringir los derechos sociales.</description><pubDate>Mon, 08 Jan 2024</pubDate><author>Sotsialnyi Rukh</author></item><item><title>África y la guerra en Ucrania: dinero ruso, Grupo Wagner y solidaridad de base</title><link>https://entendiendoucrania.com/global/africa-guerra-ucrania-dinero-ruso-grupo-wagner-solidaridad-base</link><description>Los activistas africanos se suman a las iniciativas de solidaridad con la resistencia ucraniana y comentan la situación real. Por ejemplo, establecen paralelismos entre la lucha de liberación de los países africanos contra los colonizadores y la resistencia de la sociedad ucraniana ante la invasión rusa.</description><pubDate>Mon, 08 Jan 2024</pubDate><author>Vladyslav Starodubtsev</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/global/starodubtsev_5/img2_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Llamamiento de la Confederación de Sindicatos Libres de Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/llamamiento-de-la-confederacion-de-sindicatos-libres-de-ucrania</link><description>El nuevo año 2024 en Ucrania comenzó con horribles ataques masivos de misiles rusos contra las ciudades pacíficas y dormidas de Ucrania. En total, solo durante las vacaciones del 29 de diciembre de 2023 al 2 de enero de 2024, las fuerzas rusas mataron a 90 civiles en ataques de misiles.</description><pubDate>Mon, 08 Jan 2024</pubDate><author>Mykhaïlo Volynets</author></item><item><title>Movilización estudiantil contra la xenofobia en Lviv</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/movilizacion-estudiantil-contra-la-xenofobia-en-lviv</link><description>Tras comentarios xenófobos contra los soldados ucranianos de habla rusa, el sindicato estudiantil Priama Diia moviliza y obtiene el despido de la profesora impugnada.</description><pubDate>Sun, 07 Jan 2024</pubDate><author>Priama Diia (Acción Directa)</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/farion.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Universidades: una reforma neoliberal sin contemplaciones</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/universidades-una-reforma-neoliberal-sin-contemplaciones</link><description>Una vez más, el público en general conoce las características de las reformas estructurales de forma indirecta, a través de entrevistas, en lugar de participar directamente en un debate público. Esta situación ya preocupa a algunos grupos de ciudadanos afectados: en particular, el Sindicato de Trabajadores de la Educación y la Ciencia, el Consejo de Educación Superior y el Consejo de la Juventud que exigen un sistema de comunicación más transparente y se han declarado dispuestos a cooperar con el Ministerio.</description><pubDate>Sun, 07 Jan 2024</pubDate><author>Priama Diia (Acción Directa)</author></item><item><title>Las ucranianas luchan contra la escalada de la violencia sexista en el contexto de la guerra</title><link>feminismo/ucranianas-luchan-escalada-violencia-sexista-contexto-guerra</link><description>La responsable del grupo, Iryna Dovhan, fue torturada en público. Las fotos de ella atada a un poste y golpeada en una calle de Donetsk horrorizaron al mundo en 2014.</description><pubDate>Thu, 04 Jan 2024</pubDate><author>Daria Shulzhenko</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/feminismo/shulzhenko_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Rusia lanza el mayor ataque contra Ucrania con 158 misiles y drones</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/rusia-lanza-el-mayor-ataque-contra-ucrania</link><description>Como indica un reciente informe del NAZK, 'casi tres cuartas partes de los aproximadamente 2.500 componentes extranjeros encontrados en armamento ruso y analizados por las autoridades ucranianas fueron fabricados por productores estadounidenses'.</description><pubDate>Fri, 29 Dec 2023</pubDate><author>Ukraine Explainers</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/dnipro-mall.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Resistir al derrotismo a pesar de las dificultades</title><link>https://entendiendoucrania.com/global/resistir-al-derrotismo-a-pesar-de-las-dificultades</link><description>Como la línea del frente se mueve muy poco, las informaciones en los medios se hacen raras o “derrotistas” sobre el tema. A continuación mostramos lo que dicen los ucranianos, confirmado por las geolocalizaciones, sobre el principal foco de los combates, en torno a la ciudad de Avdiivka, cerca de Donetsk, en el norte.</description><pubDate>Wed, 27 Dec 2023</pubDate><author>Antoine Rabadan</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/avdiivka.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Una nueva ley contra los trabajadores y trabajadoras</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/una-nueva-ley-contra-los-trabajadores</link><description>El 22 de noviembre de 2023, el Parlamento aprobó otro proyecto de ley peligroso para los trabajadores y las trabajadoras: “Sobre las enmiendas a ciertos actos legislativos de Ucrania sobre la regulación de los días festivos y otros aspectos” No.8313.</description><pubDate>Sat, 23 Dec 2023</pubDate><author>Sotsialnyi Rukh</author></item><item><title>Zelensky no es nuestro amigo… ¿y qué?</title><link>https://entendiendoucrania.com/global/zelensky-no-es-nuestro-amigo</link><description>En lo que concierne al Comité Francés de la Red Europea de Solidaridad con Ucrania su papel no es 'aconsejar' a los ucranianos; eso sería presuntuoso. Apoyamos la resistencia ucraniana porque estamos contra el imperialismo, por el derecho de los pueblos a la autodeterminación, contra las invasiones y las ocupaciones militares, y por la solidaridad internacional de las y los trabajadores...  El presidente Zelensky se opone desde hace 22 meses a Putin, que organizó la invasión del territorio ucraniano, su ocupación militar y desencadenó la guerra.</description><pubDate>Mon, 25 Dec 2023</pubDate><author>Christian Malhieux</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/milei.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Las personas trans en Ucrania durante la guerra a gran escala</title><link>https://entendiendoucrania.com/movimiento_lgbt/las-personas-trans-en-ucrania-durante-la-guerra-a-gran-escala</link><description>La comunidad trans ucraniana, por supuesto, busca ante todo la victoria sobre Rusia. Además del deseo común de todos los ucranianos de detener al violento vecino colonizador, las personas trans tienen una actitud doblemente negativa hacia Rusia. El 'mundo ruso' utiliza la identidad de género como uno de los principales factores de miedo. El presidente de Rusia suele intimidar a los rusos con la imagen de personas transgénero ('transformistas', en sus palabras) para ponerlos en contra de Ucrania y del llamado 'Occidente colectivo'.</description><pubDate>Fri, 22 Dec 2023</pubDate><author>Edward Rees</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/lgbt/rees_1/img6_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Noticias de Mariúpol: cómo vive la ciudad ocupada</title><link>https://ukrainer.net/es-mariupol-news/</link><description>Los constructores de Moscú y San Petersburgo ahora llegan y, a cambio de sobornos, clasifican edificios enteros como peligrosos, para demolerlos y comenzar en primavera una nueva construcción en su lugar. Rusia no ha traído más que destrucción global a la ciudad de Mariúpol. Destrucción, muerte y ruinas: esta es toda la realidad de Mariúpol bajo la ocupación</description><pubDate>Thu, 21 Dec 2023</pubDate><author>Iryna Tsejosh</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/mariupol.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Vías hacia un internacionalismo socialista</title><link>https://vientosur.info/vias-hacia-un-internacionalismo-socialista/</link><description>Este marco nos proporciona al menos un punto de partida para animar a las gentes socialistas a pensar sobre la violencia de otros países capitalistas y otros imperialismos. Nuestra respuesta a quienes nos echan en cara que no batallamos contra el imperialismo estadounidense debe ser esta: de hecho son ellos los que se quedan cortos en el combate a fondo contra el imperialismo estadounidense, precisamente por negarse a actuar contra los demás imperialismos con los que aquel colabora.</description><pubDate>Mon, 18 Dec 2023</pubDate><author>Promise Li</author></item><item><title>Estrategia de desarrollo y régimen de acumulación: el retorno del capitalismo en Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/estrategia-desarrollo-regimen-acumulacion-retorno-capitalismo-ucrania</link><description>Las condiciones de entrada y supervivencia en el sistema capitalista mundial no eran muy favorables para los nuevos países poscomunistas como Ucrania. Estas condiciones ofrecían pocas oportunidades para regular sus propias economías o para facilitar su entrada en la arena de la competencia internacional. Sin embargo, la economía ucraniana estuvo inicialmente protegida de la entrada de los grandes actores mundiales por el caos total que acompañó al colapso del bloque soviético. Mientras los ricos empresarios occidentales temían poner un pie en el gangrenoso Este, ingeniosos ucranianos empezaron a acumular su propio capital, sin encontrar oposición.</description><pubDate>Thu, 14 Dec 2023</pubDate><author>Marko Bojcun</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/historia/bojcun_2/img5_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Maksym Butkevych en una colonia penitenciaria en el territorio ocupado de Luhansk</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/maksim-butkevich-colonia-penitenciaria-territorio-ocupado-luhansk</link><description>El activista ucraniano de derechos humanos Maxim Butkevich se encuentra en la colonia penitenciaria en el territorio ocupado de Luhansk. Los familiares no pudieron encontrarlo durante varios meses.</description><pubDate>Tue, 12 Dec 2023</pubDate><author /></item><item><title>Las causas de la crisis ucraniana</title><link>https://entendiendoucrania.com/maidan/las-causas-de-la-crisis-ucraniana</link><description>La crisis ucraniana es producto de diversas circunstancias históricas que confluyeron en 2014. La primera de ellas -que es la base para la activación de todas las demás- es la situación en que se encontraba Ucrania en 1991, con el nacimiento de un nuevo Estado-nación al mismo tiempo que la vuelta al capitalismo. La segunda es el aislamiento de Ucrania respecto a los bloques económicos y securitarios regionales de los países del núcleo euro-atlántico en el Oeste y de la Federación rusa en el Este. La tercera es el resurgimiento del imperialismo ruso y la cuarta es la competencia permanente entre los imperialismos ruso y europeo por la inserción de Ucrania en sus propias estrategias transnacionales.</description><pubDate>Mon, 11 Dec 2023</pubDate><author>Marko Bojcun</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/maidan/bojcun_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Del Holodomor a la Invasión: retazos de una historia ucraniana</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/del-holodomor-a-la-invasion-retazos-de-una-historia-ucraniana</link><description>Durante el Holodomor, la madre de mi abuela, Varvara, también llegó a Popasna desde la región de Poltava cuando era una adolescente. Era huérfana, ya que toda su familia murió en la hambruna. Pretendió olvidar todo lo que le había ocurrido antes. Incluso su nombre. Llegó a Popasna el día de Santa Varvara, y en el Donbás le dieron una nueva vida y un nuevo nombre.</description><pubDate>Thu, 07 Dec 2023</pubDate><author>Alla Solod</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/crimenes/solod_1/img2_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>¿Somos todas hermanas? El feminismo ucraniano entre Occidente y Rusia</title><link>https://entendiendoucrania.com/feminismo/somos-todas-hermanas-feminismo-ucraniano-entre-occidente-y-rusia</link><description>Ignorar la estratificación social basada en las diferencias de clase hace que la versión global del feminismo importada de Occidente sea demasiado de derechas y, por ende, poco crítica con la desigualdad económica existente. Al igual que el pacifismo acrítico en el contexto de la guerra ruso-ucraniana favorece al Estado agresor, una actitud acrítica ante la desigualdad de clases no beneficia a las mujeres de Ucrania. Cuando el feminismo estadounidense de la tercera ola se traslada al terreno ucraniano, parece ignorarse por completo un punto importante: las diferencias de clase en la sociedad estadounidense están codificadas dentro de las diferencias raciales y, por lo tanto, no requieren una articulación adicional.</description><pubDate>Wed, 06 Dec 2023</pubDate><author>Hanna Hrytsenko</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/feminismo/hrytsenko_2/img6_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La cultura rusa como arma diplomática del Kremlin</title><link>https://orientemedio.news/la-cultura-rusa-como-arma-diplomatica-del-kremlin/</link><description>La diplomacia cultural es un fenómeno mundial, pero existen diferencias significativas entre países. Mientras que algunos intentan despolitizarla y descentralizarla para promover las «relaciones culturales internacionales», Rusia se encuentra claramente en el otro extremo del espectro.</description><pubDate>Tue, 05 Dec 2023</pubDate><author>Nadiia Koval</author></item><item><title>Los partidos prohibidos en Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/partidos-prohibidos-ucrania</link><description>Todos los partidos de la lista que se autodenominan "socialistas" o "de izquierdas" ¡en realidad no tienen nada que ver con la izquierda o el socialismo! Pertenecen a los terratenientes oligárquicos de la Rusia actual.</description><pubDate>Fri, 01 Dec 2023</pubDate><author>Peter Marin</author></item></channel></rss>