<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss version="2.0"><channel><title>Entendiendo Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/</link><description>Entendiendo Ucrania recoge artículos sobre la guerra, la sociedad y la historia de Ucrania escritos por sus protagonistas.</description><language>es</language><item><title>Una visión palestina de Ucrania: paralelismos entre ocupación y solidaridad</title><link>https://vientosur.info/entrevista-con-adib-shaheen/</link><description>Como palestino, me opongo a cualquier agresión militar contra cualquier país y a la ocupación de sus tierras. Al comienzo de la guerra recordé muchos momentos de mi vida, incluida la ocupación israelí de Nablus en 1967.</description><pubDate>Sun, 22 Oct 2023</pubDate><author>Entrevista a Adib Shaheen</author></item><item><title>Imagínese un país</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/perekhoda_3</link><description>Ondear banderas palestinas quedó bien para la buena conciencia de los activistas contrarios a la corriente dominante, pero no fue suficiente. Los verdaderos palestinos continuaron enfrentando solos el horror de la ocupación.</description><pubDate>Sun, 22 Oct 2023</pubDate><author>Hanna Perekhoda</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/izquierda/perekhoda_3/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Por qué los ucranianos deberían apoyar a los palestinos</title><link>https://entendiendoucrania.com/derecho_resistir/saburova_3</link><description>En un mundo donde resurgen guerras coloniales de gran envergadura y violencia, sólo la solidaridad entre los pueblos oprimidos y la curiosidad por nuestras respectivas luchas pueden mostrarnos el camino hacia una paz justa y duradera.</description><pubDate>Sat, 21 Oct 2023</pubDate><author>Daria Saburova</author></item><item><title>La nación adyghe (circasiana) y su resistencia histórica al colonialismo ruso</title><link>https://orientemedio.news/la-nacion-adyghe-circasiana-y-su-resistencia-historica-al-colonialismo-ruso/</link><description>Actualmente, muchos jóvenes circasianos están en prisión por largos períodos, como 15-20 años por delitos básicos. Algunos jóvenes circasianos están perdiendo la vida bajo tortura en prisión. Muchos activistas y periodistas circasianos fueron víctimas de asesinatos no resueltos. Algunos grupos terroristas fueron apoyados por el FSB y se les permitió cometer asesinatos. Hay fuertes sospechas de que la administración rusa está detrás de estos asesinatos.</description><pubDate>Mon, 16 Oct 2023</pubDate><author>Entrevista al Consejo de Circasia Unida</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/circasia.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Entrevista con Oleksandr Butkevych, el padre de Maksym Butkevych</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/o-butkevych_1</link><description>Debemos trabajar juntos para obligar a Rusia a respetar y aplicar la Convención de Ginebra sobre el trato a las y los prisioneros de guerra. La solidaridad internacional es absolutamente necesaria para evitar que Maksym sea olvidado. Hay que seguir lo que le pasa y seguir exigiendo su liberación.</description><pubDate>Wed, 18 Oct 2023</pubDate><author>Brigadas Editoriales de Solidaridad</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/crimenes/o-butkevych_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Un antimilitarista en la guerra</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/cf-resu_2</link><description>Internacionalista, antimilitarista y hostil a la guerra y a la militarización de la sociedad, 'Maks' no dudó ni un segundo ante la invasión del imperialismo ruso: se unió a la resistencia ucraniana ofreciéndose voluntario el mismo día del ataque para 'proteger todo lo que importa, la gente de nuestro país y nuestras libertades'.</description><pubDate>Tue, 17 Oct 2023</pubDate><author>Comité Francés de la Red Europea de Solidaridad con Ucrania</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/crimenes/cf-resu_2/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Armas para la libertad de Ucrania</title><link>http://www.trasversales.net/t64resufr.htm</link><description>Las armas entregadas deben proteger e impedir nuevos crímenes. El Comité francés RESU pide que se proporcionen a Ucrania aviones, cañones y tanques, tantos como sean necesarios y sin demora.</description><pubDate>Mon, 16 Oct 2023</pubDate><author>Comité Francés de la Red Europea de Solidaridad con Ucrania</author></item><item><title>Anarquistas luchando junto al Estado</title><link>https://entendiendoucrania.com/anarquismo/s-movchan_1</link><description>Los Solidarity Collectives están siendo atacados desde varios flancos. La principal amenaza es la invasión rusa. Hay un renacimiento conservador en Ucrania provocado por la invasión. Y luego está la crítica occidental, porque no encajamos en su idea de los anarquistas buenos. Por desgracia, no tenemos la oportunidad de ser los anarquistas de un libro con  dibujos. No queremos daros lecciones, pero nuestra realidad es diferente a la vuestra.</description><pubDate>Sun, 15 Oct 2023</pubDate><author>Serhii Movchan</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/anarquismo/s-movchan_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Maksym Butkevych: Antimilitarista, defensor de los derechos de migrantes y de la democracia, en la guerra</title><link>https://vientosur.info/maksym-butkevych-antimilitarista-defensor-de-los-derechos-de-migrantes-y-de-la-democracia-en-la-guerra/</link><description>Espero que la guerra no nos haga tan crueles como para relegar los derechos humanos a un segundo o tercer plano en la agenda. Es precisamente por esta razón por la que vamos a la guerra, para preservar la posibilidad de aplicar los valores que defendemos y que nos distinguen del agresor.</description><pubDate>Sun, 08 Oct 2023</pubDate><author>Maksym Butkevych</author></item><item><title>Mariúpol: crónica de verano de una ciudad ocupada</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/mariupol_1</link><description>En la ciudad temporalmente ocupada, decidieron revivir no sólo las festividades soviéticas y los monumentos a Lenin, sino también el Komsomol. Aparecieron mensajes llamando a los residentes a unirse a la Unión Comunista Leninista de la Juventud. Una vez más, los ocupantes han demostrado que quieren devolver Mariúpol al pasado. Ya son dos las veces que los habitantes de la ciudad han escupido sobre el busto del "líder de la revolución mundial".</description><pubDate>Thu, 21 Sep 2023</pubDate><author>Consejo de Mariúpol en el exilio</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/crimenes/mariupol_1/img1.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Debemos luchar por el futuro de la educación ucraniana</title><link>https://vientosur.info/debemos-luchar-por-el-futuro-de-la-educacion-ucraniana/</link><description>Además de las exigencias utópicas, entendemos que hay retos que afrontar aquí y ahora. Se trata de problemas bastante triviales, que son el punto de partida de un trabajo más importante: ausencia de programas de estudios en muchas disciplinas en las universidades, calendarios académicos mal elaborados, las cucarachas en las residencias estudiantiles y muchos más. Cada pequeña victoria vivifica la organización y la lleva a un nuevo nivel.</description><pubDate>Mon, 18 Sep 2023</pubDate><author>Entrevista a Accion Directa, sindicato de estudiantes</author></item><item><title>Las posiciones del Sur global sobre Ucrania son más complejas de lo que se piensa</title><link>https://vientosur.info/las-posiciones-del-sur-global-sobre-ucrania-son-mas-complejas-de-lo-que-se-piensa/</link><description>El argumento de que la hipocresía occidental explica la postura ambivalente de algunos gobiernos del Sur es problemático. Muchos de estos gobiernos, feroces opresores a los que la hipocresía occidental importa muy poco ‒la India de Modi, Israel, Arabia Saudí, Etiopía‒, figuran entre los que se abstuvieron, rechazaron las sanciones o tomaron iniciativas que han beneficiado de alguna manera a Rusia.</description><pubDate>Sun, 17 Sep 2023</pubDate><author>Michael Karadjis</author></item><item><title>BabakovLeaks: hackeo del correo de Alexander Babakov, vicepresidente de la Duma Estatal de la Federación Rusa</title><link>https://informnapalm.org/es/babakovleaks-hackeo-del-correo-de-alexander-babakov-vicepresidente-de-la-duma-estatal-de-la-federacion-rusa/</link><description>MSRS se encargaba de llevar “observadores” al llamado “referéndum” en Crimea. Es revelador que haya una carta con la petición de Babakov de premiar a los observadores en el aniversario del referéndum ilegal. Preguntémonos una cuestión retórica: ¿qué otros países recompensan a los observadores después del proceso electoral?</description><pubDate>Sun, 17 Sep 2023</pubDate><author>Inform Napalm</author></item><item><title>No, Occidente no detuvo las conversaciones de paz de Ucrania con Rusia</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/artiukh-fedirko_1</link><description>Los negociadores rusos eran políticos de bajo rango que carecían de autoridad para firmar acuerdos o mantener una línea directa con Putin, lo cual constituía una señal para el equipo negociador ucraniano. Similar a los acuerdos de Minsk en los años previos a la invasión y a las "garantías de seguridad" de diciembre, el enfoque de Rusia en las negociaciones de marzo probablemente no era genuino.</description><pubDate>Mon, 11 Sep 2023</pubDate><author>Volodímir Artiukh y Tarás Fedirko</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/invasion/artiukh_fedirko_1/img2_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Sobre las negociaciones de primavera, Boris Johnson y los acuerdos de Minsk</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/bilous_5</link><description>La visita de Boris Johnson en abril influyó mucho en las negociaciones. Pero aquellos que escriben que Johnson interrumpió las negociaciones entre Zelensky y Putin distorsionan la información disponible para nosotros e ignoran otros eventos que influyeron en la posición de Zelensky.</description><pubDate>Sun, 10 Sep 2023</pubDate><author>Tarás Bilous</author></item><item><title>Acercando a Ucrania</title><link>https://vientosur.info/acercando-a-ucrania/</link><description>En la perspectiva de una guerra más larga de lo que podría predecirse en febrero de 2022, debemos pensar en formas de poner la solidaridad internacionalista “de abajo hacia abajo” en la agenda de las principales organizaciones sindicales y feministas, ecologistas y LGBT.</description><pubDate>Thu, 07 Sep 2023</pubDate><author>Laurent Vogel</author></item><item><title>Lucha de género y europeísmo: el caso de Turquía y Ucrania</title><link>https://orientemedio.news/lucha-de-genero-y-europeismo-el-caso-de-turquia-y-ucrania/</link><description>Para Ucrania la elección de los valores liberales y europeos es aún más importante como un gesto de separación definitiva del vecino-agresor.</description><pubDate>Thu, 07 Sep 2023</pubDate><author>Entrevista a Maryna Shevtsova</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/Conference_LGBT.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Durante la guerra, las luchas sociales continúan</title><link>https://vientosur.info/durante-la-guerra-las-luchas-sociales-continuan/</link><description>Tras la revelación del fraude financiero, el director del hospital se negó a dejar su cargo voluntariamente y respondió a las demandas del personal con amenazas y burlas. Las apelaciones al consejo de la aldea tampoco lograron hacer justicia. Por eso, el 23 de junio, los médicos organizaron una manifestación pacífica. El 26 de junio, el director finalmente dimitió y actualmente trabaja como cirujano en la clínica.</description><pubDate>Mon, 28 Aug 2023</pubDate><author>Varios autores</author></item><item><title>Diez puntos de inflexión en una breve historia de Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/himka_2</link><description>Todas las tensiones -sociales, étnicas, militares y religiosas- estallaron en guerra en 1648, cuando un descontento líder cosaco, el Hetman Bohdán Jmelnitski, lanzó una gran revuelta contra la Mancomunidad y los nobles. Jmelnitski fue un comandante brillante y un maestro diplomático, quien incluso casó a su hijo con una princesa de la vecina Moldavia, un país ortodoxo. Y en 1654, dio el fatídico paso de aliarse con el Zarato moscovita. Esta fue la primera vez que Rusia se involucró en los asuntos de Ucrania. Nunca se retiró.</description><pubDate>Thu, 24 Aug 2023</pubDate><author>John-Paul Himka</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/historia/himka_2/img13-1991_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Nunca ha ocurrido nada malo: historia de dos genocidios</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/amelina_1</link><description>El sistema soviético nunca conmemoró el Holocausto. Una de las razones es que una vez que se define e identifica un genocidio, se pueden reconocer otros crímenes genocidas. El imperio soviético no quería que aprendiéramos nuestra historia. Décadas de educación y censura soviéticas aseguraron que muchos en Lviv no se dieran cuenta de la sorprendente proximidad del Holocausto.</description><pubDate>Mon, 14 Aug 2023</pubDate><author>Victoria Amelina</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/historia/amelina_1/img3_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Grafitis de los crímenes de guerra rusos</title><link>https://orientemedio.news/wall-evidence-grafitis-de-los-crimenes-de-guerra-rusos/</link><description>Dos de las inscripciones más llamativas que hemos encontrado fueron «No se considera un crimen de guerra si te diviertes» y «Quemaré pueblos extranjeros con una sonrisa alegre», en Velyka Komyshuvakha, región de Kharkiv. Son citas de la cultura popular rusa. La primera es un meme de Internet, y la segunda es de la letra de una canción. No es una opinión de un soldado, sino parte de la cultura rusa compartida por muchos.</description><pubDate>Sat, 12 Aug 2023</pubDate><author>Entrevista al colectivo Wall Evidence</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/wallevidence.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Por qué los ucranianos no quieren compartir escenario con los rusos</title><link>https://entendiendoucrania.com/derecho_resistir/olenchenko_1</link><description>La idea de las 'tres naciones hermanas' de Bielorrusia, Rusia y Ucrania no es más que un viejo mito propagandístico, pero aún persiste en la mente de muchos extranjeros. Obligar a los representantes de estas tres naciones a mantener una conversación reproduce este mito.</description><pubDate>Wed, 09 Aug 2023</pubDate><author>Stas Olenchenko</author></item><item><title>Los estudiantes ucranianos deben tener derecho a la educación incluso en tiempos de guerra</title><link>https://laboursolidarity.org/n/2581/entrevista-con-artem-klepach-del-movimiento-students-ua</link><description>Desde el comienzo de la guerra y la ley marcial, los estudiantes que estudian en universidades extranjeras no pueden regresar a Ucrania porque corren el riesgo de no poder salir del país para reanudar sus estudios. Otros, que ya estaban estudiando en el extrajero, no pueden salir de Ucrania para volver a sus universidades. El movimiento Students UA fue fundado para protestar contra esta situación.</description><pubDate>Mon, 31 Jul 2023</pubDate><author>Entrevista a Artem Klepach, de Students UA</author></item><item><title>El arte ucraniano: entre la hibridación rusa y su singularidad</title><link>https://orientemedio.news/el-arte-ucraniano-entre-la-hibridacion-rusa-y-su-singularidad/</link><description>Los inicios de la Ucrania moderna como una entidad política y cultural con su propia identidad distinta se remontan al menos al Renacimiento, mucho antes de que Ucrania fuera incorporada por Rusia.</description><pubDate>Mon, 24 Jul 2023</pubDate><author>Entrevista a Yelyzaveta Korneichuk</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/exter.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Ni un centímetro más, salvo de Lisboa a Vladivostok: la fabricación del mito de Rusia y la OTAN</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/mirra_1</link><description>La justificación de la invasion rusa por la expansión de la OTAN distorsiona el registro histórico y opaca el imperialismo ruso.</description><pubDate>Thu, 20 Jul 2023</pubDate><author>Carl Mirra</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/historia/mirra_1/img3-resize.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Expropiación, asimilación, eliminación: entendiendo el colonialismo de asentamiento soviético</title><link>https://orientemedio.news/expropiacion-asimilacion-eliminacion-entendiendo-el-colonialismo-de-asentamiento-sovietico/</link><description>La Unión Soviética compartía más que una similitud pasajera con los imperios coloniales: la clave para entender tanto las políticas intervencionistas de la Unión Soviética como su uso de la violencia en las periferias radica en el concepto de colonialismo de asentamiento.</description><pubDate>Mon, 10 Jul 2023</pubDate><author>Botakoz Kassymbekova y Aminat Chokobaeva</author></item><item><title>Un arma de guerra: la violencia sexual de los militares rusos durante la invasión de Ucrania</title><link>http://entendiendoucrania.com/crimenes/havryshko_1</link><description>Marta Havryshko describe la sistemicidad y escala de la violencia sexual perpetrada por el ejército ruso en Ucrania.</description><pubDate>Wed, 05 Jul 2023</pubDate><author>Marta Havryshko</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/grave.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Pensando el imperialismo ruso desde América Latina</title><link>https://orientemedio.news/pensando-el-imperialismo-ruso-desde-america-latina/</link><description>Ucrania tiene más en común con los países latinoamericanos que Rusia, particularmente en términos de resistencia. Sería intrigante explorar estas similitudes mientras reconocemos nuestras diferencias.</description><pubDate>Wed, 05 Jul 2023</pubDate><author>Entrevista a Oksana Dudko</author></item><item><title>Los tártaros como nexo entre Crimea y Ucrania</title><link>https://orientemedio.news/los-tartaros-como-nexo-entre-ucrania-y-crimea/</link><description>En la Unión Soviética, todas las minorías étnicas fueron efectivamente deportadas de Crimea en 1944. En 1967, el Decreto de Rehabilitación firmado por Nikita Khruschev que denunciaba la deportación, permitió que todos, excepto los tártaros de Crimea, regresaran a Crimea.</description><pubDate>Tue, 04 Jul 2023</pubDate><author>Entrevista a Mariia Shynkarenko</author></item><item><title>Seis gatos, treinta personas y cuatro proyectiles de mortero. Dos semanas en el suburbio ocupado de Kíiv</title><link>http://entendiendoucrania.com/crimenes/osievsky_1</link><description>Evheny Osievsky narra su experiencia en Vorzel durante dos semanas bajo la ocupación rusa.</description><pubDate>Tue, 30 May 2023</pubDate><author>Evheny Osievsky</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/crimenes/osievsky_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item></channel></rss>