<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss version="2.0"><channel><title>Entendiendo Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/</link><description>Entendiendo Ucrania recoge artículos sobre la guerra, la sociedad y la historia de Ucrania escritos por sus protagonistas.</description><language>es</language><item><title>¿Guerra o paz? Un falso dilema en la polémica en torno a la cuestión ucraniana</title><link>https://entendiendoucrania.com/derecho-resistir/guerra-paz-falso-dilema</link><description>En ausencia de las condiciones para las negociaciones, hablar de un alto el fuego inmediato como la alternativa al apoyo militar, son solo palabras vacías destinadas al público francés en el marco de la campaña electoral. A falta de otras opciones realistas, la solidaridad concreta exige la continuación de la ayuda militar a Ucrania.</description><pubDate>Mon, 25 Mar 2024</pubDate><author>Daria Saburova</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/resistance.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Ucrania: Vpered, una editorial radicalmente de izquierdas</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/vpered-editorial-radical</link><description>Vpered es una editorial ucraniana dedicada “al estudio de la historia y el estado actual de la teoría y la práctica de las transformaciones sociales, al análisis de la realidad ucraniana y mundial desde una posición de clase, al desarrollo de la teoría marxista, como una filosofía particular de una práctica cuyo objetivo es la liberación humana”.</description><pubDate>Thu, 21 Mar 2024</pubDate><author>Entrevista a Román y Viktor</author></item><item><title>Se autoinculpó bajo amenaza de tortura: un tribunal ruso confirma la condena a Maksym Butkevych</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/butkevych-condena-autoinculpacion-bajo-tortura</link><description>El Tribunal Supremo de Moscú examinó el recurso de casación del periodista y activista de derechos humanos ucraniano Maksym Butkevych y confirmó la 'condena' que le impuso hace un año el tribunal de la autodenominada 'República Popular de Luhansk': 13 años en una prisión de máxima seguridad.</description><pubDate>Thu, 21 Mar 2024</pubDate><author>Iryna Skachko</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/crimenes/o-butkevych_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Rusia convierte los territorios ucranianos ocupados en zona militarizada</title><link>https://vientosur.info/rusia-convierte-los-territorios-ucranianos-ocupados-en-zona-militarizada/</link><description>Mientras proliferan las instituciones militares, la industria en los territorios ocupados se estanca. Se obliga a jóvenes y mayores a adquirir pasaporte ruso y se infunden dogmas imperiales al alumnado en las escuelas. Se impone el terror contra toda forma de protesta.</description><pubDate>Wed, 20 Mar 2024</pubDate><author>Simon Pirani</author><enclosure url="/images/index/dnr.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Ucrania: Mazepa, nueva voz a la izquierda</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/mazepa-nueva-voz-izquierda</link><description>«El Instituto Mazepa ha sido creado ante todo para restaurar la confianza del público en la izquierda democrática ucraniana como una alternativa intelectual y política viable al statu quo actual» comentan Vladyslav Starodubtsev y Les Yakovyshyn sobre la nueva revista ucraniana.</description><pubDate>Tue, 19 Mar 2024</pubDate><author>Entrevista a Vladyslav Starodubtsev y Les Yakovyshyn</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/mazepa.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Ucrania: Dignas y en su puesto, historias de tres defensoras en combate</title><link>https://entendiendoucrania.com/feminismo/historias-tres-defensoras-ucranianas</link><description>Entrevista a tres defensoras ucranianas: Olena Ryzh, soldado de asalto, Vira Savchenko, zapadora, y Nastia Confederate, operadora de drones. Hablan sobre las razones por las que enlistaron en el ejército, las zonas en las que sirven y las problemas que enfrentan.</description><pubDate>Wed, 13 Mar 2024</pubDate><author>Iryna Yuzyk</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/feminismo/yuzyk_1/img1.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La tortura es una política deliberada de Rusia en Ucrania, dice la relatora especial de la ONU sobre la tortura</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/tortura-politica-deliberada-rusia-ucrania</link><description>«El número de acusaciones creíbles de tortura y otras formas de tratos o penas crueles, inhumanos o humillantes» indica que «la tortura es un elemento de la política de guerra de Rusia», ha declarado la relatora de la ONU.</description><pubDate>Mon, 11 Mar 2024</pubDate><author /><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/torture.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>8 de marzo: declaración y experiencias</title><link>https://entendiendoucrania.com/feminismo/declaracion-8-marzo-experiencias-vividas</link><description>El 8 de marzo, nosotras, feministas ucranianas, queremos recordar a nuestras hermanas en el mundo que la guerra genocida en Ucrania todavía continúa. Las ciudades ucranianas son bombardeadas todos los días, y los civiles son asesinados en sus camas.</description><pubDate>Fri, 08 Mar 2024</pubDate><author>Feminist Workshop (Taller Feminista)</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/feminist.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Cómo entender la actitud imperialista de Rusia hacia Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/como-entender-la-actitud-imperialista-rusa</link><description>La ideología actual del Estado ruso está fuertemente influenciada por el imaginario político nacionalista que tomó forma en el siglo XIX. Sigue basándose en la convicción de que la asimilación de los ucranianos a la 'nación rusa' es una necesidad vital para la propia supervivencia del Estado ruso.</description><pubDate>Wed, 06 Mar 2024</pubDate><author>Hanna Perekhoda</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/empire.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Autoorganización y nueva izquierda: desde Maidán hasta la guerra</title><link>https://vientosur.info/autoorganizacion-y-nueva-izquierda-desde-maidan-hasta-la-guerra/</link><description>La lucha contra el Estado policial permitió una participación más amplia de activistas autoorganizadas en diversos ámbitos. Las activistas estudiantiles, por ejemplo, se concentraron en diferentes universidades durante los siguientes meses de protestas, obligando finalmente a las administraciones a renunciar a la represión por participar en las movilizaciones.</description><pubDate>Tue, 05 Mar 2024</pubDate><author>Emily Channell-Justice</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/emily.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Las y los estudiantes son la fuerza de la universidad</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/estudiantes-universidad-ucrania</link><description>El sindicato de estudiantes ucranianos Priama Diia detalla en este manifiesto su visión para el futuro de las universidades en Ucrania en un contexto de guerra y políticas de recortes así como las estrategias a seguir para mejorar la situación de los estudiantes.</description><pubDate>Mon, 04 Mar 2024</pubDate><author>Priama Diia</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/priamadia.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>7 conclusiones para un 24 de febrero, el punto de vista de un socialista ucraniano</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/siete-conclusiones-aniversario-guerra</link><description>Ha transcurrido suficiente tiempo como para que incluso los partidarios del mercado libre estén convencidos de la incapacidad de la economía liberal para responder a los desafíos de la guerra.</description><pubDate>Fri, 01 Mar 2024</pubDate><author>Vitaliy Dudin</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/dudin.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>«Bandidos y majnovistas»</title><link>https://entendiendoucrania.com/anarquismo/bandidos-majnovistas</link><description>La historia de Néstor Majnó: el destacado anarquista ucraniano que, junto al Ejército Negro, constituyó la Majnovschina durante la revolución de 1917, un territorio y movimiento libre y autogestionado que luego fue destruido por los bolcheviques.</description><pubDate>Thu, 29 Feb 2024</pubDate><author>Gorka Arévalo</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/anarquismo/makhno/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Argumentos para una «agenda de izquierda» frente a la guerra en Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/global/argumentos-agenda-izquierda-guerra-ucrania</link><description>El hecho de que Ucrania haya recurrido a la OTAN y a la UE para defender su soberanía no suprime la realidad de una resistencia popular armada y no armada que hay que apoyar: si Rusia se retira, no hay más guerra.</description><pubDate>Tue, 27 Feb 2024</pubDate><author>Catherine Samary</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/molotov.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Un mensaje desde Ucrania a quienes viven en democracias</title><link>https://entendiendoucrania.com/global/mensaje-ucrania-democracia</link><description>Stas Olenchenko advierte sobre la fragilidad de la democracia, destacando el peligro que seguir estableciendo relaciones normales con dictaduras cuyo mayor interés es crear desestabilidad y una involución democrática.</description><pubDate>Mon, 26 Feb 2024</pubDate><author>Stas Olenchenko</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/malos.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Crimea: una mirada a la península ucraniana ocupada por Rusia</title><link>https://orientemedio.news/crimea-una-mirada-a-la-peninsula-ucraniana-ocupada-por-rusia/</link><description>La ola de persecución de los tártaros de Crimea comenzó más tarde como el «grupo de personas más desleales» de Crimea, que se convirtieron en presos políticos. De las 191 personas encarceladas ilegalmente en Crimea o que ya han sido trasladadas al territorio de la Federación de Rusia, 123 son tártaros de Crimea. El movimiento de protesta se organizó para apoyar a las familias de los presos políticos.</description><pubDate>Fri, 23 Feb 2024</pubDate><author>Entrevista a Tamila Tasheva</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/crimea.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Ucrania, tercer año</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/ucrania-tercer-año</link><description>La guerra rusa en Ucrania está entrando en su tercer año, y no hay indicios de que Putin haya cambiado su objetivo inicial, es decir, el desmantelamiento total del Estado ucraniano.</description><pubDate>Fri, 23 Feb 2024</pubDate><author>Hanna Perekhoda</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/resistance.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La batalla de Avdiivka</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/batalla-avdiivka</link><description>Antoine Rabadan escribe sobre la pírrica victoria rusa en la ciudad de Avdiivka en vísperas de que comience el tercer año de la invasión a gran escala rusa de Ucrania.</description><pubDate>Thu, 22 Feb 2024</pubDate><author>Antoine Rabadan</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/avdiivka.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>El Holodomor: una herida en la identidad ucraniana contemporánea</title><link>https://orientemedio.news/el-holodomor-una-herida-en-la-identidad-ucraniana-contemporanea/</link><description>Fuentes de archivo confirman que la mayoría de los gobiernos occidentales eran conscientes de la hambruna en Ucrania. Sin embargo, optaron por no interferir en los asuntos internos de la URSS. Esta política de no injerencia probablemente contribuyó a crear una sensación de impunidad entre los dirigentes soviéticos.</description><pubDate>Tue, 20 Feb 2024</pubDate><author>Entrevista a Yuliya Fedorovych</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/yuliya.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Convocatoria unitaria de los sindicatos franceses para el 24 de febrero de 2024</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/convocatoria-unida-sindicatos-franceses</link><description>Comunicado de la intersindical francesa en solidaridad con la resistencia ucraniana frente a la invasión rusa. Los sindicatos CFDT, CGT, FO, CFE-CGC, CFTC, UNSA, Solidaires y FSU llaman a continuar el apoyo a Ucrania y a salir el 24 de febrero de 2024 para exigir la retirada inmediata de las tropas rusas.</description><pubDate>Sat, 17 Feb 2024</pubDate><author>Intersindical francesa</author></item><item><title>Shefika Gasprinska, figura del feminismo tártaro de Crimea</title><link>https://entendiendoucrania.com/feminismo/shefika-gasprinska-tartara-crimea</link><description>Shefika Gasprinska fue una de las iniciadoras del feminismo en el mundo islámico y una de las figuras más relevantes del movimiento de liberación nacional tártaro de Crimea.</description><pubDate>Wed, 14 Feb 2024</pubDate><author>Natalia Malinovska</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/crimea/malinovska_1/img16.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Dos años de guerra, un punto de vista feminista ucraniano</title><link>https://vientosur.info/dos-anos-de-guerra-un-punto-de-vista-feminista-ucraniano/</link><description>La percepción del feminismo en Ucrania está cambiando. La sociedad empieza a dejar de considerar a las mujeres activistas a través de estereotipos. Está surgiendo una representación colectiva de mujeres activistas militares, activistas que abren refugios y ayudan a resolver problemas humanitarios y mujeres voluntarias, entre otras.</description><pubDate>Mon, 12 Feb 2024</pubDate><author>Taller Feminista</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/taller.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Declaración en el segundo aniversario de la invasión rusa de Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/declaracion-resu-segundo-aniversario-guerra</link><description>¡Paz para Ucrania! ¡Alto a la guerra de Rusia! ¡Alto inmediato a los bombardeos rusos y retirada de todas las tropas rusas de toda Ucrania!</description><pubDate>Sun, 11 Feb 2024</pubDate><author>Red Europea de Solidaridad con Ucrania (RESU)</author></item><item><title>Ucrania es un proyecto de izquierdas y antiautoritario</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/ucrania-proyecto-antiautoritario</link><description>Entrevista a David Chichkan artista antiautoritario ucraniano que resalta la importancia de la izquierda, el socialismo y el anarquismo en la concepción de la nación ucraniana.</description><pubDate>Fri, 09 Feb 2024</pubDate><author>David Chichkan</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/chichkan_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>El precio de la guerra para las mujeres: nuevos papeles, nuevos retos</title><link>https://entendiendoucrania.com/feminismo/precio-guerra-mujeres-nuevos-papeles-nuevos-retos</link><description>Marta Havryshko, Weronika Grzebalska y Anwar Mhajne abordan los desafíos que enfrentan las mujeres tanto en la invasión rusa de Ucrania como en la guerra en Gaza así como los nuevos roles que desempeñan en los ejércitos ucraniano y polaco.</description><pubDate>Mon, 05 Feb 2024</pubDate><author>Daria Salo</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/feminismo/salo_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La transformación silenciosa de la Ucrania ocupada</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/la-transformacion-silenciosa-de-la-ucrania-ocupada</link><description>Rusia reemplaza y asimila rápidamente a la población ucraniana de los territorios ocupadas. Las viviendas y propiedades que quedan en pie son robadas; el idioma, la educación y todo símbolo ucraniano han sido eliminados, y la población es obligada a aceptar el pasaporte ruso.</description><pubDate>Sun, 04 Feb 2024</pubDate><author>David Lewis</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/mariupol.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La conquista de Ucrania y la historia del imperialismo ruso</title><link>https://vientosur.info/la-conquista-de-ucrania-y-la-historia-del-imperialismo-ruso/</link><description>En esta guerra crucial a escala global, la nación ucraniana está luchando para preservar su independencia, obtenida hace apenas treinta años, después de siglos de opresión y rusificación implacable.</description><pubDate>Sat, 03 Feb 2024</pubDate><author>Zbigniew Kowalewski</author></item><item><title>Nuestro sindicato protege a los trabajadores bajo la ley marcial</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/nuestro-sindicato-protege-trabajadores-bajo-ley-marcial</link><description>Volodymyr Kozelsky, presidente de del Sindicato Libre de Ferroviarios de Ucrania (VPZU), escribe sobre cómo la invasión rusa de Ucrania ha impactado en la organización del sindicato y cuales son sus tareas principales.</description><pubDate>Fri, 26 Jan 2024</pubDate><author>Volodymyr Kozelsky</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/izquierda/vponu/img2_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>«Irme nunca se me pasó por la cabeza». Cómo los médicos han salvado vidas en condiciones inhumanas</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/como-los-medicos-de-ucrania-han-salvado-vidas-en-condiciones-inhumanas</link><description>Olexandr Kitral escribe sobre cómo los médicos de Ucrania siguieron trabajando bajo la ocupación rusa arriesgando sus vidas y como desempeñan una fundamental tarea en Ucrania a pesar de los bajos salarios y la baja financiación de la sanidad pública.</description><pubDate>Fri, 26 Jan 2024</pubDate><author>Olexandr Kitral</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/izquierda/kitral_1/img7_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Nuestro sindicato ha perdido a muchos miembros durante la guerra</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/nuestro-sindicato-ha-perdido-muchos-miembros-durante-la-guerra</link><description>El sindicato independiente siempre se ha interesado por proteger a sus miembros y sigue haciéndolo. Lo único que se ha añadido es el trabajo con las y los militares, que piden ayuda, y nosotros, las y los sindicalistas, tenemos que hacer todo lo posible para proporcionarla. Este apoyo incluye alimentos, material, coches, etc. LA VICTORIA es la prioridad del sindicato. Y así es como lo haremos.</description><pubDate>Fri, 19 Jan 2024</pubDate><author>Volodymyr Fundovnyi</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/izquierda/vponu/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item></channel></rss>