<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss version="2.0"><channel><title>Entendiendo Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/</link><description>Entendiendo Ucrania recoge artículos sobre la guerra, la sociedad y la historia de Ucrania escritos por sus protagonistas.</description><language>es</language><item><title>Guerra entre Rusia y Ucrania: ¿qué significa la filtración?</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/que-significa-la-filtracion</link><description>Las acciones de la administración militar rusa en los territorios ocupados estaban dirigidas a destruir a los ucranianos con conscencia de ser ucranianos, intimidar a todos los demás y forzar a las personas a reubicarse en Rusia para dejar en su lugar solo a residentes leales a Rusia.</description><pubDate>Wed, 29 May 2024</pubDate><author>Evhen Zakharov</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/crimenes/zakharov_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Llamamiento a los trabajadores y activistas de los pueblos de Europa y del mundo</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/llamamiento-trabajadores-activistas</link><description>En vísperas de las elecciones al Parlamento Europeo, los activistas sindicales de Kryvyi Rih hacen un llamamiento a las y los candidatos y recuerdan a las y los políticos que son las y los asalariados quienes soportan el peso de la guerra contra el agresor. Son ellos los que carecen de municiones, y son sus intereses los que deben discutirse en muy primer lugar. Como sindicalistas ucranianos, creemos que ignorar estos hechos conllevaría consecuencias catastróficas.</description><pubDate>Fri, 24 May 2024</pubDate><author>Comité Belga de la Red Europea de Solidaridad con Ucrania</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/rukh.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Llamamiento a los trabajadores y activistas de los pueblos de Europa y del mundo</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/llamamiento-trabajadores-activistas</link><description>En vísperas de las elecciones al Parlamento Europeo, los activistas sindicales de Kryvyi Rih hacen un llamamiento a las y los candidatos y recuerdan a las y los políticos que son las y los asalariados quienes soportan el peso de la guerra contra el agresor. Son ellos los que carecen de municiones, y son sus intereses los que deben discutirse en muy primer lugar. Como sindicalistas ucranianos, creemos que ignorar estos hechos conllevaría consecuencias catastróficas.</description><pubDate>Fri, 24 May 2024</pubDate><author>Sotsialnyi Rukh (Movimiento social)</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/rukh.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>¿Por qué es genocidio?</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/por-que-es-genocidio</link><description>Para entender por qué los rusos pueden ser tan sensibles acerca de esto, debemos suspender por el momento nuestra incredulidad justificada y verlo desde su perspectiva. Según ellos, Ucrania es el lugar de nacimiento de la nación rusa. Si eso es cierto, entonces la mera presencia de una identidad ucraniana separada, y no digamos ya de un estado-nación ucraniano, es nada menos que un ataque a la concepción que Rusia tiene de sí misma. Si Ucrania existe, entonces Rusia no.</description><pubDate>Tue, 21 May 2024</pubDate><author>Neil A. Abrams</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/invasion/abrams_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Se pagarán reparaciones a las supervivientes de la violencia sexual cometida durante la invasión rusa de Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/feminismo/reparaciones-supervivientes-violencia-sexual</link><description>«La rehabilitación y la indemnización son un elemento de las reparaciones, pero lo que las supervivientes encuentran muy importante es el reconocimiento», ha declarado Esther Dingemans, directora del fondo, que fue lanzado en 2019 por los ganadores del Premio Nobel de la Paz, el Dr. Denis Mukwege y Nadia Murad, para ayudar a las supervivientes de violencia sexual relacionada con un conflicto a acceder a reparaciones.</description><pubDate>Thu, 16 May 2024</pubDate><author>Weronika Strzyżyńska</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/huseynova.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Dos luchas: Irlanda y Ucrania 1916-1923</title><link>https://vientosur.info/dialogo-irlandes-ucraniano/</link><description>Conor Kostick, escritor e historiador irlandés afincado en Dublín, y Vladyslav Starodubtsev, activista social e historiador de Kíiv, responden a preguntas sobre el periodo y comparan las experiencias de la izquierda en aquella época.</description><pubDate>Wed, 15 May 2024</pubDate><author>Conor Costick y Vladyslav Starodubtsev</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/rally.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Kíiv, primavera 2024: vivir, en tiempos de guerra, la vida por la que se lucha</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/vivir-tiempos-de-guerra</link><description>Cuando les preguntaba si eran optimistas o pesimistas, todos y todas me respondieron: ni una cosa ni otra, pero aguantamos y aguantaremos porque no hay otra opción, porque para nosotros la alternativa es existir o no existir. Lo más destacable es que esta resistencia existencial es un momento invertido en vivir, aquí y ahora, esta vida por la que se lucha, democrática, ciudadana, correspondiente a las aspiraciones profundas del pueblo ucraniano y a la idea que se hace del ideal europeo.</description><pubDate>Thu, 02 May 2024</pubDate><author>Entrevista a Chowra Makaremi</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/makaremi.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>El espíritu de Haymarket Square</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/espiritu-haymarket-square</link><description>Las y los ucranianos son un pueblo oprimido, amenazado de destrucción por una potencia imperialista. En el corazón de su lucha de liberación, sindicalistas, jóvenes, feministas que reclaman armas para liberar todo el país, y apoyo para enfrentarse a la política neoliberal del gobierno.</description><pubDate>Wed, 01 May 2024</pubDate><author>Varios Autores</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/haymarket.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Los 'héroes' de Putin: de incitar a los niños al suicidio a matar ucranianos y enseñar 'patriotismo' en las escuelas rusas</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/prisionero-ruso-invasion</link><description>Alexander Glazov fue declarado culpable en 2019 y condenado a seis años de cárcel por su papel activo en un «grupo de la muerte» online que incitaba e instruía a niños rusos sobre cómo suicidarse. La sentencia fue drásticamente menor que las dictadas, sin ningún delito, contra los tártaros de Crimea y otros presos políticos ucranianos. Sin embargo, incluso eso fue perdonado cuando Glazov aceptó matar ucranianos como mercenario del Grupo Wagner.</description><pubDate>Tue, 30 Apr 2024</pubDate><author>Halya Coynash</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/crimenes/coynash_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La vida estudiantil ucraniana entre el neoliberalismo y la guerra</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/vida-estudiantil-ucraniana</link><description>En el curso de este tercer año de guerra total, las y los estudiantes ucranianos se enfrentan al hecho de que en lugar de mejorar su protección social, el gobierno reduce el montante de su ayuda. Un gran número de estudiantes desplazados en el interior del país han visto canceladas sus becas, y las reformas del Ministerio de Educación y Ciencia (MEC) amenazan la capacidad de las y los ciudadanos vulnerables para acceder a la educación superior.</description><pubDate>Mon, 29 Apr 2024</pubDate><author>Karina Chmeliuk</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/students.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La confiscación de los activos públicos rusos constituiría un anticipo sobre las reparaciones</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/confiscacion-activos-rusos-reparacion</link><description>La confiscación de los activos públicos rusos constituiría un anticipo sobre las reparaciones que tendrá que pagar el agresor en última instancia. Los daños causados por la Federación de Rusia en territorio ucraniano están estimados por el Banco Mundial en casi 450 mil millones de euros, hasta la fecha. Ya es mucho más que los activos rusos congelados.</description><pubDate>Thu, 25 Apr 2024</pubDate><author>Varios Autores</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/banco.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>«Se trata de luchar por la propia supervivencia»</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/luchar-por-la-supervivencia</link><description>«Se trata de luchar por la propia supervivencia»: un hecho elemental, el que recuerda Oleksandr Kyselov, militante de izquierdas originario de Donetsk pero actualmente residente en Suecia. Un hecho que, sin embargo, es muy a menudo omitido por algunas de las interpretaciones de la invasión en Ucrania, tendiendo a veces a minimizar la responsabilidad rusa y a negar la legitimidad de la resistencia ucraniana, aún después de dos años de guerra y masacres. Sin embargo, quizás sea por aquí por donde debamos empezar si queremos desarrollar un análisis de la situación que sea pragmático y con visión de futuro</description><pubDate>Thu, 25 Apr 2024</pubDate><author>Entrevista a Oleksandr Kyselov</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/kyselov.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Una parábola revolucionaria sobre la igualdad entre los hombres</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/parabola-revolucionaria-igualdad</link><description>Los biógrafos del gran poeta ucraniano Tarás Shevchenko relatan una historia muy interesante sobre la propaganda revolucionaria que realizó entre el campesinado ucraniano en 1845. Frente a los siervos reunidos en las posadas de las aldeas, Shevchenko buscó demostrar el poder de la gente corriente. Colocando un grano de trigo sobre la mesa, les preguntó a sus oyentes: «¿Qué representa esto?» Ante el silencio del público, explicó que el grano de trigo representaba al Zar.</description><pubDate>Wed, 24 Apr 2024</pubDate><author>Roman Rozdolsky</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/toussaint.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Perspectiva femenista sobre la guerra de Rusia en Ucrania</title><link>https://orientemedio.net/perspectiva-feminista-sobre-la-guerra-de-rusia-en-ucrania/</link><description>A las organizaciones feministas ucranianas no les faltan temas que abordar, empezando por la pobreza feminizada, destrucción de hospitales, escuelas y guarderías, desplazamientos forzosos, violencia de género (incluidas las violaciones en tiempos de guerra) hasta los derechos de las mujeres en el ejército</description><pubDate>Tue, 23 Apr 2024</pubDate><author>Entrevista a Maryna Shevtsova</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/taller.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>«Si no fuéramos a combatir, la izquierda dejaría de existir»</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/entrevista-taras-bilous</link><description>A principios de febrero, fuimos al este de Ucrania para reunirnos con el socialista e historiador ucraniano Tarás Bilous, a unas decenas de kilómetros de la línea del frente. Tarás sirve en el ejército ucraniano desde el comienzo de la invasión a gran escala de las tropas rusas. Es uno de los representantes más visibles del movimiento de izquierda ucraniano, miembro del Movimiento Social (Sotsialnyi Rukh) y editor del medio en línea, Commons (Spil'ne).</description><pubDate>Thu, 18 Apr 2024</pubDate><author>Entrevista a Tarás Bilous</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/izquierda/bilous_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Stop Mapaganda: cómo Rusia difunde propaganda a través de los mapas</title><link>https://www.ukrainer.net/propaganda-de-los-mapas/</link><description>Desde al menos 2014, la propaganda obvia y no tan obvia viene siendo un componente significativo de la guerra ruso-ucraniana, reforzando las narrativas antiucranianas en el mundo. En particular, Rusia ha modificado sus fronteras en los mapas, tratando así de enfatizar que los territorios temporalmente ocupados de Ucrania pertenecen a la Federación Rusa.</description><pubDate>Thu, 18 Apr 2024</pubDate><author>Mariana Lastovyria</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/mapaganda.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Cómo Washington transforma las líneas rojas para Ucrania en luz verde para el Kremlin</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/washington-lineas-rojas-ucrania</link><description>Cabe mencionar que los altos precios del petróleo no sólo interesan a los regímenes agresivos de Moscú y Teherán, sino también a las principales compañías petroleras estadounidenses. Especialmente aquellas que obtuvieron grandes ganancias en 2022, durante el pico de los precios del petróleo. Dos de ellas son particularmente notables porque tradicionalmente tienen un lobby influyente en las administraciones estadounidenses, independientemente de quién se siente en la Casa Blanca. Se trata de las principales compañías, ExxonMobil y Chevron.</description><pubDate>Tue, 16 Apr 2024</pubDate><author>Michael Gonchar</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/invasion/gonchar_1/img3_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Los tártaros de Crimea: elemento central de la Ucrania Moderna</title><link>https://orientemedio.net/los-tartaros-de-crimea-elemento-central-de-la-ucrania-moderna/</link><description>La deportación de 1944, junto con la anexión de Crimea en 1783, representan los acontecimientos más significativos en la memoria colectiva de los tártaros de Crimea. Sin embargo, es la deportación en particular la que destaca como un acontecimiento histórico que divide su historia en «antes» y «después».</description><pubDate>Fri, 12 Apr 2024</pubDate><author>Entrevista a Elmira Muratova</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/tartaros.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>El 'putinismo económico' de Suiza</title><link>https://entendiendoucrania.com/global/el-putinismo-economico-de-suiza</link><description>Durante años, la maquinaria bélica rusa se ha alimentado de fondos y mercancías procedentes de Suiza. Casi el 60% del comercio ruso de materias primas pasaba por Suiza. Y la alimentación continúa, aunque a escala reducida. De los 150.000 millones de dólares en manos de los oligarcas, sólo se han sancionado 8.000 millones. Y las máquinas suizas de doble uso entregadas a las fábricas de armas rusas antes de la guerra están, en cualquier caso, fuera del alcance de las sanciones.</description><pubDate>Tue, 09 Apr 2024</pubDate><author>Jo Lang</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/suiza.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Rusia lanza ataques masivos para destruir hogares, lugares de trabajo, energía y la economía de Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/rusia-lanza-ataques-masivos</link><description>La Confederación de Organizaciones Sindicales Libres de Ucrania, organización afiliada a la CSI y a la CES, hace un llamamiento a la comunidad sindical internacional y a los gobiernos de los países democráticos para que refuercen su apoyo a Ucrania en un momento en que Rusia está provocando la destrucción a gran escala de edificios residenciales, infraestructuras civiles y energéticas, y destruyendo intencionadamente la economía y los lugares de trabajo.</description><pubDate>Tue, 09 Apr 2024</pubDate><author>Confederación de Sindicatos Libres de Ucrania (KVPU)</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/invasion/kvpu_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Boletín sindical de la RESU</title><link>https://drive.google.com/file/d/1S8reyPiiJAyDcE-KHOekDl_uoPcT7IbP/view</link><description>Bienvenidos al número de marzo de 2024 del boletín sindical de la Red Europea de Solidaridad con Ucrania (RESU). En él nos planteamos preguntas vitales: ¿Está haciendo lo suficiente el movimiento sindical en Europa para apoyar a Ucrania, a sus trabajadores y a sus sindicatos en un momento en que la situación en el frente militar está estancada? ¿Qué más pueden hacer?</description><pubDate>Mon, 08 Apr 2024</pubDate><author>Red Europea de Solidaridad con Ucrania</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/sindical.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Proyecto de programa del Partido Ucraniano del Socialismo Democrático y la Independencia del Estado</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/programa-partido-ucraniano-socialismo-democratico</link><description>Marzo-abril de 1989, extractos  La noción de 'socialismo democrático', que es una tautología (ya que teóricamente el socialismo es la democracia, la unidad de las democracias políticas e de producción), se justifica históricamente: expresa la idea de democracia social y al mismo tiempo está ligada a la historia real de las sociedades que se han llamado socialistas.</description><pubDate>Fri, 05 Apr 2024</pubDate><author>Yuri Badzio</author></item><item><title>El socialismo disidente de Yuri Badzio</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/socialismo-disidente-yuri-badzio</link><description>«Mi posición social es socialista, mi posición política es democrática. La formulo como un concepto de socialismo democrático. Está cerca del eurocomunismo. Pluralismo ideológico, cultural y político. La clase obrera y el campesinado deberían tener su propia representación de clase distinta en las autoridades estatales; la libertad, de acuerdo con la ley, de formar partidos democráticos. Solo si se da esta condición la burocracia del partido-Estado perderá su condición de único “dueño del trabajo”, de clase social distinta y dominante, y el partido será un partido y no una capa social dominante de la sociedad.»</description><pubDate>Thu, 04 Apr 2024</pubDate><author>Vladyslav Starodubtsev</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/badzio2.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Confiscados, censurados, prohibidos, destruidos, olvidados</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/confiscados-censurados-prohibidos-olvidados</link><description>Entre otras virtudes, el renacimiento nacional ucraniano, estimulado por la independencia y luego por la dinámica de la resistencia a la invasión, nos ofrece la oportunidad de (re)descubrir textos nacidos en lo más profundo de los tiempos en los que ya era más que medianoche en el siglo.</description><pubDate>Wed, 03 Apr 2024</pubDate><author>Patrick Silberstein</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/badzio.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Bilkis, un feminismo de campo</title><link>https://entendiendoucrania.com/feminismo/bilkis-un-feminismo-de-campo</link><description>Bilkis se fundó hace 4 años en Járkiv y luego, con la guerra, se trasladó a Lviv. Desde el 24 de febrero de 2022, «Bilkis ha modificado su registro de actividades para satisfacer las necesidades de la población ucraniana. Lo principal para las y los ucranianos que lo perdieron todo fue proporcionarles refugio, comida y medicamentos», explican las feministas. Durante los primeros cuatro meses de la guerra, «enviamos paquetes al este y al centro de Ucrania. La mayoría de las veces fue hacia Dnipró y Kropyvnytsky, porque fue allí adonde muchas personas de las regiones de Donetsk y Luhansk fueron evacuadas», precisan sus miembros.</description><pubDate>Tue, 02 Apr 2024</pubDate><author>Entrevista a Bilkis</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/bilkis.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Karl Marx: la Guerra de Crimea y la respuesta de Occidente</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/karl-marx-guerra-crimea</link><description>Ocurrió lo inesperado: en marzo de 1854, Gran Bretaña y Francia se aliaron con Turquía, declarando la guerra a Rusia. Unos meses antes, Marx se había limitado a decir desde las páginas del Tribune: «La línea de acción ya se extiende a lo largo del Danubio. ¿Y las potencias occidentales? Están aconsejando, es decir, obligando al sultán a considerar la guerra como la paz. Su respuesta a las acciones del autócrata no son armas, sino notas. El emperador no es atacado por dos flotas, sino por al menos cuatro borradores de negociaciones».</description><pubDate>Wed, 27 Mar 2024</pubDate><author>Oleg Shama</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/marx.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La resistencia ucraniana y la normalización de la guerra</title><link>https://www.nuso.org/articulo/la-resistencia-ucraniana-y-la-normalizacion-de-la-guerra/</link><description>El impacto más importante ha sido la normalización de la guerra a gran escala. En dos años, la gente se ha acostumbrado a la guerra y ahora es parte de su vida cotidiana. La guerra es considerada como uno de los problemas sociales más importantes, pero uno entre muchos.</description><pubDate>Tue, 26 Mar 2024</pubDate><author>Entrevista a ​Viktoriia Pihul​</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/normalizacion.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Una década de represión de las identidades no rusas en la Crimea ocupada</title><link>https://www.amnesty.org/es/latest/news/2024/03/russia-ukraine-a-decade-of-suppressing-non-russian-identities-in-occupied-crimea/</link><description>Rusia intenta sistemáticamente erradicar las identidades ucraniana y tártara crimea a base de interrumpir, restringir o prohibir el uso de las lenguas ucraniana y tártara crimea en la educación, los medios de comunicación, las celebraciones nacionales y otros ámbitos de la vida diaria, además de perseguir las prácticas religiosas y culturales que no se ajustan a las avaladas por Moscú.</description><pubDate>Tue, 26 Mar 2024</pubDate><author>Amnistía Internacional</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/crimea2.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>¿Guerra o paz? Un falso dilema en la polémica en torno a la cuestión ucraniana</title><link>https://entendiendoucrania.com/derecho-resistir/guerra-paz-falso-dilema</link><description>En ausencia de las condiciones para las negociaciones, hablar de un alto el fuego inmediato como la alternativa al apoyo militar, son solo palabras vacías destinadas al público francés en el marco de la campaña electoral. A falta de otras opciones realistas, la solidaridad concreta exige la continuación de la ayuda militar a Ucrania.</description><pubDate>Mon, 25 Mar 2024</pubDate><author>Daria Saburova</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/pueblo.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Ucrania: Vpered, una editorial radicalmente de izquierdas</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/vpered-editorial-radical</link><description>Vpered es una editorial ucraniana dedicada “al estudio de la historia y el estado actual de la teoría y la práctica de las transformaciones sociales, al análisis de la realidad ucraniana y mundial desde una posición de clase, al desarrollo de la teoría marxista, como una filosofía particular de una práctica cuyo objetivo es la liberación humana”. Una ambición política expresada en su catálogo: Marx, Gramsci, Fanon, Marcuse, Marcel van der Linden y muchos otros.</description><pubDate>Thu, 21 Mar 2024</pubDate><author>Entrevista a Román y Viktor</author></item></channel></rss>