<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss version="2.0"><channel><title>Entendiendo Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/</link><description>Entendiendo Ucrania recoge artículos sobre la guerra, la sociedad y la historia de Ucrania escritos por sus protagonistas.</description><language>es</language><item><title>Argumentos para una «agenda de izquierda» frente a la guerra en Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/global/argumentos-agenda-izquierda-guerra-ucrania</link><description>El hecho de que Ucrania haya recurrido a la OTAN y a la UE para defender su soberanía no suprime la realidad de una resistencia popular armada y no armada que hay que apoyar: si Rusia se retira, no hay más guerra.</description><pubDate>Tue, 27 Feb 2024</pubDate><author>Catherine Samary</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/molotov.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Un mensaje desde Ucrania a quienes viven en democracias</title><link>https://entendiendoucrania.com/global/mensaje-ucrania-democracia</link><description>Stas Olenchenko advierte sobre la fragilidad de la democracia, destacando el peligro que seguir estableciendo relaciones normales con dictaduras cuyo mayor interés es crear desestabilidad y una involución democrática.</description><pubDate>Mon, 26 Feb 2024</pubDate><author>Stas Olenchenko</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/malos.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Crimea: una mirada a la península ucraniana ocupada por Rusia</title><link>https://orientemedio.news/crimea-una-mirada-a-la-peninsula-ucraniana-ocupada-por-rusia/</link><description>La ola de persecución de los tártaros de Crimea comenzó más tarde como el «grupo de personas más desleales» de Crimea, que se convirtieron en presos políticos. De las 191 personas encarceladas ilegalmente en Crimea o que ya han sido trasladadas al territorio de la Federación de Rusia, 123 son tártaros de Crimea. El movimiento de protesta se organizó para apoyar a las familias de los presos políticos.</description><pubDate>Fri, 23 Feb 2024</pubDate><author>Entrevista a Tamila Tasheva</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/crimea.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Ucrania, tercer año</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/ucrania-tercer-año</link><description>La guerra rusa en Ucrania está entrando en su tercer año, y no hay indicios de que Putin haya cambiado su objetivo inicial, es decir, el desmantelamiento total del Estado ucraniano.</description><pubDate>Fri, 23 Feb 2024</pubDate><author>Hanna Perekhoda</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/resistance.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La batalla de Avdiivka</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/batalla-avdiivka</link><description>Antoine Rabadan escribe sobre la pírrica victoria rusa en la ciudad de Avdiivka en vísperas de que comience el tercer año de la invasión a gran escala rusa de Ucrania.</description><pubDate>Thu, 22 Feb 2024</pubDate><author>Antoine Rabadan</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/avdiivka.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>El Holodomor: una herida en la identidad ucraniana contemporánea</title><link>https://orientemedio.news/el-holodomor-una-herida-en-la-identidad-ucraniana-contemporanea/</link><description>Fuentes de archivo confirman que la mayoría de los gobiernos occidentales eran conscientes de la hambruna en Ucrania. Sin embargo, optaron por no interferir en los asuntos internos de la URSS. Esta política de no injerencia probablemente contribuyó a crear una sensación de impunidad entre los dirigentes soviéticos.</description><pubDate>Tue, 20 Feb 2024</pubDate><author>Entrevista a Yuliya Fedorovych</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/yuliya.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Convocatoria unitaria de los sindicatos franceses para el 24 de febrero de 2024</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/convocatoria-unida-sindicatos-franceses</link><description>Comunicado de la intersindical francesa en solidaridad con la resistencia ucraniana frente a la invasión rusa. Los sindicatos CFDT, CGT, FO, CFE-CGC, CFTC, UNSA, Solidaires y FSU llaman a continuar el apoyo a Ucrania y a salir el 24 de febrero de 2024 para exigir la retirada inmediata de las tropas rusas.</description><pubDate>Sat, 17 Feb 2024</pubDate><author>Intersindical francesa</author></item><item><title>Shefika Gasprinska, figura del feminismo tártaro de Crimea</title><link>https://entendiendoucrania.com/feminismo/shefika-gasprinska-tartara-crimea</link><description>Shefika Gasprinska fue una de las iniciadoras del feminismo en el mundo islámico y una de las figuras más relevantes del movimiento de liberación nacional tártaro de Crimea.</description><pubDate>Wed, 14 Feb 2024</pubDate><author>Natalia Malinovska</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/crimea/malinovska_1/img16.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Dos años de guerra, un punto de vista feminista ucraniano</title><link>https://vientosur.info/dos-anos-de-guerra-un-punto-de-vista-feminista-ucraniano/</link><description>La percepción del feminismo en Ucrania está cambiando. La sociedad empieza a dejar de considerar a las mujeres activistas a través de estereotipos. Está surgiendo una representación colectiva de mujeres activistas militares, activistas que abren refugios y ayudan a resolver problemas humanitarios y mujeres voluntarias, entre otras.</description><pubDate>Mon, 12 Feb 2024</pubDate><author>Taller Feminista</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/taller.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Declaración en el segundo aniversario de la invasión rusa de Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/declaracion-resu-segundo-aniversario-guerra</link><description>¡Paz para Ucrania! ¡Alto a la guerra de Rusia! ¡Alto inmediato a los bombardeos rusos y retirada de todas las tropas rusas de toda Ucrania!</description><pubDate>Sun, 11 Feb 2024</pubDate><author>Red Europea de Solidaridad con Ucrania (RESU)</author></item><item><title>Ucrania es un proyecto de izquierdas y antiautoritario</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/ucrania-proyecto-antiautoritario</link><description>Entrevista a David Chichkan artista antiautoritario ucraniano que resalta la importancia de la izquierda, el socialismo y el anarquismo en la concepción de la nación ucraniana.</description><pubDate>Fri, 09 Feb 2024</pubDate><author>David Chichkan</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/chichkan_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>El precio de la guerra para las mujeres: nuevos papeles, nuevos retos</title><link>https://entendiendoucrania.com/feminismo/precio-guerra-mujeres-nuevos-papeles-nuevos-retos</link><description>Marta Havryshko, Weronika Grzebalska y Anwar Mhajne abordan los desafíos que enfrentan las mujeres tanto en la invasión rusa de Ucrania como en la guerra en Gaza así como los nuevos roles que desempeñan en los ejércitos ucraniano y polaco.</description><pubDate>Mon, 05 Feb 2024</pubDate><author>Daria Salo</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/feminismo/salo_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La transformación silenciosa de la Ucrania ocupada</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/la-transformacion-silenciosa-de-la-ucrania-ocupada</link><description>Rusia reemplaza y asimila rápidamente a la población ucraniana de los territorios ocupadas. Las viviendas y propiedades que quedan en pie son robadas; el idioma, la educación y todo símbolo ucraniano han sido eliminados, y la población es obligada a aceptar el pasaporte ruso.</description><pubDate>Sun, 04 Feb 2024</pubDate><author>David Lewis</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/mariupol.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La conquista de Ucrania y la historia del imperialismo ruso</title><link>https://vientosur.info/la-conquista-de-ucrania-y-la-historia-del-imperialismo-ruso/</link><description>En esta guerra crucial a escala global, la nación ucraniana está luchando para preservar su independencia, obtenida hace apenas treinta años, después de siglos de opresión y rusificación implacable.</description><pubDate>Sat, 03 Feb 2024</pubDate><author>Zbigniew Kowalewski</author></item><item><title>Nuestro sindicato protege a los trabajadores bajo la ley marcial</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/nuestro-sindicato-protege-trabajadores-bajo-ley-marcial</link><description>Volodymyr Kozelsky, presidente de del Sindicato Libre de Ferroviarios de Ucrania (VPZU), escribe sobre cómo la invasión rusa de Ucrania ha impactado en la organización del sindicato y cuales son sus tareas principales.</description><pubDate>Fri, 26 Jan 2024</pubDate><author>Volodymyr Kozelsky</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/izquierda/vponu/img2_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>«Irme nunca se me pasó por la cabeza». Cómo los médicos han salvado vidas en condiciones inhumanas</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/como-los-medicos-de-ucrania-han-salvado-vidas-en-condiciones-inhumanas</link><description>Olexandr Kitral escribe sobre cómo los médicos de Ucrania siguieron trabajando bajo la ocupación rusa arriesgando sus vidas y como desempeñan una fundamental tarea en Ucrania a pesar de los bajos salarios y la baja financiación de la sanidad pública.</description><pubDate>Fri, 26 Jan 2024</pubDate><author>Olexandr Kitral</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/izquierda/kitral_1/img7_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Nuestro sindicato ha perdido a muchos miembros durante la guerra</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/nuestro-sindicato-ha-perdido-muchos-miembros-durante-la-guerra</link><description>El sindicato independiente siempre se ha interesado por proteger a sus miembros y sigue haciéndolo. Lo único que se ha añadido es el trabajo con las y los militares, que piden ayuda, y nosotros, las y los sindicalistas, tenemos que hacer todo lo posible para proporcionarla. Este apoyo incluye alimentos, material, coches, etc. LA VICTORIA es la prioridad del sindicato. Y así es como lo haremos.</description><pubDate>Fri, 19 Jan 2024</pubDate><author>Volodymyr Fundovnyi</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/izquierda/vponu/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Alianza de la Izquierda Verde de Europa Central y del Este (CEEGLA)</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/alianza-de-la-izquierda-verde-de-europa-central-y-del-este-ceegla</link><description>CEEGLA se describe como 'una nueva generación que ha sobrevivido a la desilusión del colapso del bloque del Este y a la transición capitalista que le siguió'. 'No tenemos nostalgia de los regímenes anteriores, ni ilusiones sobre la naturaleza del fracasado proyecto neoliberal implantado en nuestra región. Debemos avanzar, no retroceder. Apoyamos la integración europea y el desarrollo de una Europa democrática, social y sostenible', estas son las directrices de la Alianza.</description><pubDate>Tue, 16 Jan 2024</pubDate><author>Sotsialnyi Rukh</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/izquierda/sotsialnyi-rukh_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Ucrania quiere mantener viva la memoria de las innumerables víctimas de la guerra</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/ucrania-quiere-mantener-viva-memoria-innumerables-victimas-guerra</link><description>“Queríamos reunir a todas estas personas en un monumento y recoger no solo las circunstancias de su muerte, sus nombres, sus apellidos, sino conservar una memoria viva de cada persona. Humanizar estas historias, porque son personas como tú y como yo”, explica Anastasia Abramets, que ella misma perdió a un antiguo colega que murió en el campo de batalla al comienzo de la invasión. “Mucha gente piensa que el memorial solo habla de muerte, de dolor, pero de hecho también se trata de curación y reconstrucción”.</description><pubDate>Mon, 15 Jan 2024</pubDate><author>Clara Marchaud</author></item><item><title>La guerra en Ucrania: una agenda para la izquierda</title><link>https://vientosur.info/la-guerra-en-ucrania-una-agenda-para-la-izquierda/</link><description>¡La izquierda debe actuar a favor de las y los trabajadores!: las y los campesinos de Kherson que aran la tierra cargada de minas, los maquinistas de Kiev que entregan suministros vitales en trenes destartalados, las enfermeras mal pagadas de Lviv que atienden a las personas enfermas y heridas. Los mineros rusoparlantes de Kryvyi Rih que luchan por proteger su ciudad natal. Los obreros de la construcción de Mykolaiv que retiran los peligrosos escombros para reconstruir, pero que luchan por alimentar a sus familias. Apoyad a la mayoría invisible, cuyas voces apenas se oyen, pero que no tienen adónde ir.</description><pubDate>Sun, 14 Jan 2024</pubDate><author>Olexandr Kyselov</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/agenda.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Por qué no es sólo la guerra de Putin: la responsabilidad colectiva de los rusos</title><link>https://conucrania.com/2024/01/10/por-que-no-es-solo-la-guerra-de-putin-la-responsabilidad-colectiva-de-los-rusos/</link><description>Putin es un reflejo y una creación de la sociedad, la visión del mundo y las creencias populares de Rusia, y no al revés. No cuestionar la mentalidad imperialista y chovinista profundamente arraigada en la sociedad rusa es peligroso. Se corre el riesgo de posponer la finalización de la guerra y de prolongar la inestabilidad del sistema internacional.</description><pubDate>Thu, 11 Jan 2024</pubDate><author>Lesia Ogryzko</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/war.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Sotsialnyi Rukh (Movimiento social): balance de 2023</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/sotsialnyi-rukh-movimiento-social-balance-de-2023</link><description>El Movimiento Social es consciente de que el próximo año será difícil, ya que Ucrania luchará por su derecho a la independencia en su enfrentamiento con el agresor ruso, y la crisis económica servirá de excusa al Estado para restringir los derechos sociales.</description><pubDate>Mon, 08 Jan 2024</pubDate><author>Sotsialnyi Rukh</author></item><item><title>África y la guerra en Ucrania: dinero ruso, Grupo Wagner y solidaridad de base</title><link>https://entendiendoucrania.com/global/africa-guerra-ucrania-dinero-ruso-grupo-wagner-solidaridad-base</link><description>Los activistas africanos se suman a las iniciativas de solidaridad con la resistencia ucraniana y comentan la situación real. Por ejemplo, establecen paralelismos entre la lucha de liberación de los países africanos contra los colonizadores y la resistencia de la sociedad ucraniana ante la invasión rusa.</description><pubDate>Mon, 08 Jan 2024</pubDate><author>Vladyslav Starodubtsev</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/global/starodubtsev_5/img2_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Llamamiento de la Confederación de Sindicatos Libres de Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/llamamiento-de-la-confederacion-de-sindicatos-libres-de-ucrania</link><description>El nuevo año 2024 en Ucrania comenzó con horribles ataques masivos de misiles rusos contra las ciudades pacíficas y dormidas de Ucrania. En total, solo durante las vacaciones del 29 de diciembre de 2023 al 2 de enero de 2024, las fuerzas rusas mataron a 90 civiles en ataques de misiles.</description><pubDate>Mon, 08 Jan 2024</pubDate><author>Mykhaïlo Volynets</author></item><item><title>Movilización estudiantil contra la xenofobia en Lviv</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/movilizacion-estudiantil-contra-la-xenofobia-en-lviv</link><description>Tras comentarios xenófobos contra los soldados ucranianos de habla rusa, el sindicato estudiantil Priama Diia moviliza y obtiene el despido de la profesora impugnada.</description><pubDate>Sun, 07 Jan 2024</pubDate><author>Priama Diia (Acción Directa)</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/farion.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Universidades: una reforma neoliberal sin contemplaciones</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/universidades-una-reforma-neoliberal-sin-contemplaciones</link><description>Una vez más, el público en general conoce las características de las reformas estructurales de forma indirecta, a través de entrevistas, en lugar de participar directamente en un debate público. Esta situación ya preocupa a algunos grupos de ciudadanos afectados: en particular, el Sindicato de Trabajadores de la Educación y la Ciencia, el Consejo de Educación Superior y el Consejo de la Juventud que exigen un sistema de comunicación más transparente y se han declarado dispuestos a cooperar con el Ministerio.</description><pubDate>Sun, 07 Jan 2024</pubDate><author>Priama Diia (Acción Directa)</author></item><item><title>Las ucranianas luchan contra la escalada de la violencia sexista en el contexto de la guerra</title><link>feminismo/ucranianas-luchan-escalada-violencia-sexista-contexto-guerra</link><description>La responsable del grupo, Iryna Dovhan, fue torturada en público. Las fotos de ella atada a un poste y golpeada en una calle de Donetsk horrorizaron al mundo en 2014.</description><pubDate>Thu, 04 Jan 2024</pubDate><author>Daria Shulzhenko</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/feminismo/shulzhenko_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Rusia lanza el mayor ataque contra Ucrania con 158 misiles y drones</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/rusia-lanza-el-mayor-ataque-contra-ucrania</link><description>Como indica un reciente informe del NAZK, 'casi tres cuartas partes de los aproximadamente 2.500 componentes extranjeros encontrados en armamento ruso y analizados por las autoridades ucranianas fueron fabricados por productores estadounidenses'.</description><pubDate>Fri, 29 Dec 2023</pubDate><author>Ukraine Explainers</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/dnipro-mall.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Resistir al derrotismo a pesar de las dificultades</title><link>https://entendiendoucrania.com/global/resistir-al-derrotismo-a-pesar-de-las-dificultades</link><description>Como la línea del frente se mueve muy poco, las informaciones en los medios se hacen raras o “derrotistas” sobre el tema. A continuación mostramos lo que dicen los ucranianos, confirmado por las geolocalizaciones, sobre el principal foco de los combates, en torno a la ciudad de Avdiivka, cerca de Donetsk, en el norte.</description><pubDate>Wed, 27 Dec 2023</pubDate><author>Antoine Rabadan</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/avdiivka.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Una nueva ley contra los trabajadores y trabajadoras</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/una-nueva-ley-contra-los-trabajadores</link><description>El 22 de noviembre de 2023, el Parlamento aprobó otro proyecto de ley peligroso para los trabajadores y las trabajadoras: “Sobre las enmiendas a ciertos actos legislativos de Ucrania sobre la regulación de los días festivos y otros aspectos” No.8313.</description><pubDate>Sat, 23 Dec 2023</pubDate><author>Sotsialnyi Rukh</author></item></channel></rss>