<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss version="2.0"><channel><title>Entendiendo Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/</link><description>Entendiendo Ucrania recoge artículos sobre la guerra, la sociedad y la historia de Ucrania escritos por sus protagonistas.</description><language>es</language><item><title>Lucha de género y europeísmo: el caso de Turquía y Ucrania</title><link>https://orientemedio.news/lucha-de-genero-y-europeismo-el-caso-de-turquia-y-ucrania/</link><description>Para Ucrania la elección de los valores liberales y europeos es aún más importante como un gesto de separación definitiva del vecino-agresor.</description><pubDate>Mon, 28 Aug 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista a Maryna Shevtsova</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/Conference_LGBT.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Durante la guerra, las luchas sociales continúan</title><link>https://vientosur.info/durante-la-guerra-las-luchas-sociales-continuan/</link><description>Tras la revelación del fraude financiero, el director del hospital se negó a dejar su cargo voluntariamente y respondió a las demandas del personal con amenazas y burlas. Las apelaciones al consejo de la aldea tampoco lograron hacer justicia. Por eso, el 23 de junio, los médicos organizaron una manifestación pacífica. El 26 de junio, el director finalmente dimitió y actualmente trabaja como cirujano en la clínica.</description><pubDate>Mon, 28 Aug 2023 00:00:00 </pubDate><author>Varios autores</author></item><item><title>Diez puntos de inflexión en una breve historia de Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/himka_2</link><description>Todas las tensiones -sociales, étnicas, militares y religiosas- estallaron en guerra en 1648, cuando un descontento líder cosaco, el Hetman Bohdán Jmelnitski, lanzó una gran revuelta contra la Mancomunidad y los nobles. Jmelnitski fue un comandante brillante y un maestro diplomático, quien incluso casó a su hijo con una princesa de la vecina Moldavia, un país ortodoxo. Y en 1654, dio el fatídico paso de aliarse con el Zarato moscovita. Esta fue la primera vez que Rusia se involucró en los asuntos de Ucrania. Nunca se retiró.</description><pubDate>Thu, 24 Aug 2023 00:00:00 </pubDate><author>John-Paul Himka</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/historia/himka_2/img13-1991.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Nunca ha ocurrido nada malo: historia de dos genocidios</title><link>http://entendiendoucrania.com/historia/amelina_1</link><description>El sistema soviético nunca conmemoró el Holocausto. Una de las razones es que una vez que se define e identifica un genocidio, se pueden reconocer otros crímenes genocidas. El imperio soviético no quería que aprendiéramos nuestra historia. Décadas de educación y censura soviéticas aseguraron que muchos en Lviv no se dieran cuenta de la sorprendente proximidad del Holocausto.</description><pubDate>Thu, 17 Aug 2023 00:00:00 </pubDate><author>Victoria Amelina</author><enclosure url=" http://entendiendoucrania.com/images/historia/amelina_1/img3.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Grafitis de los crímenes de guerra rusos</title><link>https://orientemedio.news/wall-evidence-grafitis-de-los-crimenes-de-guerra-rusos/</link><description>Dos de las inscripciones más llamativas que hemos encontrado fueron «No se considera un crimen de guerra si te diviertes» y «Quemaré pueblos extranjeros con una sonrisa alegre», en Velyka Komyshuvakha, región de Kharkiv. Son citas de la cultura popular rusa. La primera es un meme de Internet, y la segunda es de la letra de una canción. No es una opinión de un soldado, sino parte de la cultura rusa compartida por muchos.</description><pubDate>Sat, 12 Aug 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista al colectivo Wall Evidence</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/wallevidence.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Por qué los ucranianos no quieren compartir escenario con los rusos</title><link>https://entendiendoucrania.com/derecho_resistir/olenchenko_1</link><description>La idea de las 'tres naciones hermanas' de Bielorrusia, Rusia y Ucrania no es más que un viejo mito propagandístico, pero aún persiste en la mente de muchos extranjeros. Obligar a los representantes de estas tres naciones a mantener una conversación reproduce este mito.</description><pubDate>Wed, 09 Aug 2023 00:00:00 </pubDate><author>Stas Olenchenko</author></item><item><title>Los estudiantes ucranianos deben tener derecho a la educación incluso en tiempos de guerra</title><link>https://laboursolidarity.org/n/2581/entrevista-con-artem-klepach-del-movimiento-students-ua</link><description>Desde el comienzo de la guerra y la ley marcial, los estudiantes que estudian en universidades extranjeras no pueden regresar a Ucrania porque corren el riesgo de no poder salir del país para reanudar sus estudios. Otros, que ya estaban estudiando en el extrajero, no pueden salir de Ucrania para volver a sus universidades. El movimiento Students UA fue fundado para protestar contra esta situación.</description><pubDate>Mon, 31 Jul 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista a Artem Klepach, de Students UA</author></item><item><title>El arte ucraniano: entre la hibridación rusa y su singularidad</title><link>https://orientemedio.news/el-arte-ucraniano-entre-la-hibridacion-rusa-y-su-singularidad/</link><description>Los inicios de la Ucrania moderna como una entidad política y cultural con su propia identidad distinta se remontan al menos al Renacimiento, mucho antes de que Ucrania fuera incorporada por Rusia.</description><pubDate>Mon, 24 Jul 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista a Yelyzaveta Korneichuk</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/exter.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Ni un centímetro más, salvo de Lisboa a Vladivostok: la fabricación del mito de Rusia y la OTAN</title><link>http://entendiendoucrania.com/historia/mirra_1</link><description>La justificación de la invasion rusa por la expansión de la OTAN distorsiona el registro histórico y opaca el imperialismo ruso.</description><pubDate>Thu, 20 Jul 2023 00:00:00 </pubDate><author>Carl Mirra</author><enclosure url=" http://entendiendoucrania.com/images/historia/mirra_1/img3.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Expropiación, asimilación, eliminación: entendiendo el colonialismo de asentamiento soviético</title><link>https://orientemedio.news/expropiacion-asimilacion-eliminacion-entendiendo-el-colonialismo-de-asentamiento-sovietico/</link><description>La Unión Soviética compartía más que una similitud pasajera con los imperios coloniales: la clave para entender tanto las políticas intervencionistas de la Unión Soviética como su uso de la violencia en las periferias radica en el concepto de colonialismo de asentamiento.</description><pubDate>Mon, 10 Jul 2023 00:00:00 </pubDate><author>Botakoz Kassymbekova y Aminat Chokobaeva</author></item><item><title>Un arma de guerra: la violencia sexual de los militares rusos durante la invasión de Ucrania</title><link>http://entendiendoucrania.com/crimenes/havryshko_1</link><description>Marta Havryshko describe la sistemicidad y escala de la violencia sexual perpetrada por el ejército ruso en Ucrania.</description><pubDate>Wed, 05 Jul 2023 00:00:00 </pubDate><author>Marta Havryshko</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/grave.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Pensando el imperialismo ruso desde América Latina</title><link>https://orientemedio.news/pensando-el-imperialismo-ruso-desde-america-latina/</link><description>Ucrania tiene más en común con los países latinoamericanos que Rusia, particularmente en términos de resistencia. Sería intrigante explorar estas similitudes mientras reconocemos nuestras diferencias.</description><pubDate>Wed, 05 Jul 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista a Oksana Dudko</author></item><item><title>Los tártaros como nexo entre Crimea y Ucrania</title><link>https://orientemedio.news/los-tartaros-como-nexo-entre-ucrania-y-crimea/</link><description>En la Unión Soviética, todas las minorías étnicas fueron efectivamente deportadas de Crimea en 1944. En 1967, el Decreto de Rehabilitación firmado por Nikita Khruschev que denunciaba la deportación, permitió que todos, excepto los tártaros de Crimea, regresaran a Crimea.</description><pubDate>Tue, 04 Jul 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista a Mariia Shinkarenko</author></item><item><title>Seis gatos, treinta personas y cuatro proyectiles de mortero. Dos semanas en el suburbio ocupado de Kíiv</title><link>http://entendiendoucrania.com/crimenes/osievsky_1</link><description>Evheny Osievsky narra su experiencia en Vorzel durante dos semanas bajo la ocupación rusa.</description><pubDate>Tue, 30 May 2023 00:00:00 </pubDate><author>Evheny Osievsky</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/crimenes/osievsky_1/img1.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>«Con la guerra nos dimos cuenta de que nuestras publicaciones sobre países periféricos estaban escritas por autores occidentales»</title><link>https://vientosur.info/entrevista-a-la-revista-commons-un-colectivo-intelectual-de-izquierda-ucraniano/</link><description>Aprendemos mucho de nuestros camaradas occidentales, pero creemos que ellos también tienen mucho que aprender de los lugares periféricos de producción de conocimientos.</description><pubDate>Thu, 25 May 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista a la revista Commons</author></item><item><title>Maidán, la demonización de Ucrania y la cuestión democrática</title><link>https://vientosur.info/maidan-la-demonizacion-de-ucrania-y-la-cuestion-democratica/</link><description>Maidan fue una protesta ciudadana muy madura contra la política llevada a cabo por un gobierno prorruso y afirmaba la voluntad de orientar el país hacia Europa. Era a la vez anticolonialista, patriótica y democrática. Estos componentes no han dejado de desarrollarse a lo largo de la historia de los ocho años que separan la Revolución de la dignidad de la guerra de Putin.</description><pubDate>Thu, 25 May 2023 00:00:00 </pubDate><author>Yves Cohen</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/maidan.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Cómo las mujeres cambiaron el ejército ucraniano</title><link>https://entendiendoucrania.com/feminismo/hrytsenko_1</link><description>Hanna Hrytsenko detalla los cambios promovidos por la entrada de numerosas mujeres en el Ejército ucranio desde el inicio de la guerra en 2014.</description><pubDate>Wed, 17 May 2023 00:00:00 </pubDate><author>Hanna Hrytsenko</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/muyeres.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La herencia socialista de Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/himka_1</link><description>John-Paul Himka detalla los principales protagonistas del socialismo ucraniano desde finales del S. XIX.</description><pubDate>Sun, 23 Apr 2023 00:00:00 </pubDate><author>John-Paul Himka</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/drahomanov.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Ucrania y la cuestión de la autogestión</title><link>https://vientosur.info/ucrania-y-la-cuestion-de-la-autogestion/</link><description>En su informe de actividades de 2022, el Sotsialnyi Rukh (Movimiento Social) señaló que la sociedad civil se ha visto obligada a cumplir el papel del Estado.</description><pubDate>Sun, 16 Apr 2023 00:00:00 </pubDate><author>Patrick Le Tréhondat</author></item><item><title>Ucrania, Palestina e Internacionalismo</title><link>https://vientosur.info/ucrania-palestina-e-internacionalismo/</link><description>Apoyamos al actual gobierno en términos de unidad militar y diplomática para la victoria en la guerra. Pero lo criticamos fuertemente en la mayoría de las otras áreas, especialmente en sus políticas internas neoliberales, que perturban la unidad en el esfuerzo de guerra. Fracturan nuestra sociedad, provocan inestabilidad social y aumentan la pobreza. Nos oponemos a ellas enérgicamente.</description><pubDate>Sun, 16 Apr 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista a Vladyslav Starodubstev</author></item><item><title>Testimonio de un superviviente del sitio de Mariúpol</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/anton_1</link><description>Narra la experiencia sufrida por el propio autor en el sitio de Mariúpol, ciudad completamente arrasada durante los primeros meses de guerra.</description><pubDate>Thu, 13 Apr 2023 00:00:00 </pubDate><author>Anton alias Gunship Mark II</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/anton.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La crisis de hegemonía, el imperialismo y los desafíos de la seguridad global</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/shumakov_1</link><description>Shumakov aúna las ideas discutidas en la conferencia Feuerbach 11 donde se debatieron los desafíos de seguridad y las perspectivas para abordarlos desde posiciones de izquierda.</description><pubDate>Mon, 03 Apr 2023 00:00:00 </pubDate><author>Maksym Shumakov</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/shukamov.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Solidaridad feminista internacional con Ucrania para una reconstrucción inclusiva y justa</title><link>https://entendiendoucrania.com/feminismo/gheorghiev_1</link><description>Gheorghiev hilas las ideas expresadas por panelistas ucranianas y checas en un debate sobre las perspectivas de género en la reconstrucción de Ucrania y la acogida de las refugiadas ucranianas.</description><pubDate>Mon, 03 Apr 2023 00:00:00 </pubDate><author>Olga Gheorghiev</author></item><item><title>Resistir a la invasión y oponerse a las políticas neoliberales</title><link>http://www.trasversales.net/t62alonaentre.htm</link><description>Llegados a este punto, negociar con Putin sería el colmo de la ingenuidad. Sería pegarte un tiro en el pie.</description><pubDate>Thu, 30 Mar 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista a Alona Liasheva</author></item><item><title>¿Qué está mal con la visión occidental de la comunidad LGBT+ ucraniana durante la guerra?</title><link>https://entendiendoucrania.com/derecho_resistir/iryskina_1</link><description>Muy pronto las preguntas habituales empezaron a ser del tipo: '¿Tal vez conozcas a una persona trans que haya tenido o tenga problemas al cruzar la frontera ucraniana?' En los medios de comunicación occidentales empezaron a aparecer artículos que hablaban del destino de la comunidad trans ucraniana a través de la experiencia de sus miembros.</description><pubDate>Thu, 30 Mar 2023 00:00:00 </pubDate><author>Inna Iryskina</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/pride.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>El problema de la política internacional feminista: una mirada desde Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/derecho_resistir/zlobina_1</link><description>Tamara Zlobina describe los prejuicios de las feministas occidentales al hablar de la guerra de Ucrania.</description><pubDate>Thu, 23 Mar 2023 00:00:00 </pubDate><author>Tamara Zlobina</author></item><item><title>Experiencias que no deberían repetirse: la superviviencia en Ucrania</title><link>http://www.trasversales.net/t61alona.htm</link><description>Las personas protagonistas son muy diferentes entre sí: diferentes trabajos y diferentes idiomas; han encarado la invasión a gran escala en los territorios controlados por Ucrania o en los controlados por Rusia; han votado por diferentes candidatos presidenciales, explican la invasión de manera diferente y sus opiniones sobre las autoridades ucranianas también difieren. Les une que están reinventando sus vidas, arruinadas por la guerra, bajo nuevas condiciones.</description><pubDate>Tue, 21 Mar 2023 00:00:00 </pubDate><author>Alona Liasheva</author></item><item><title>Las transformaciones lingüísticas de Ucrania tras la guerra</title><link>https://orientemedio.news/las-transformaciones-linguisticas-de-ucrania-tras-la-guerra/</link><description>Desde el primer día de la invasión en toda regla en febrero de 2022, estaba claro que Rusia estaba atacando a todos los ciudadanos ucranianos, independientemente de su origen étnico y preferencias lingüísticas.</description><pubDate>Sun, 19 Mar 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista a Volodymyr Kulyk</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/Idioma_ucraniano.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La liquidación del legado de la Revolución como ideología de la invasión rusa</title><link>https://uit-ci.org/index.php/2023/02/24/la-liquidacion-del-legado-de-la-revolucion-como-ideologia-de-la-invasion-rusa/</link><description>Lenin no ha creado ninguna Ucrania. Ucrania, sus movimientos políticos y sus masas populares en aquel momento ya se habían convertido en un factor real, no sólo de la política rusa, sino también de la política internacional.</description><pubDate>Wed, 15 Mar 2023 00:00:00 </pubDate><author>Andriy Movchan</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/movchan.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>“Hay esperanza de que la guerra en Ucrania termine con una paz justa”</title><link>https://www.eldiario.es/internacional/serhii-plokhy-historiador-hay-esperanza-guerra-ucrania-termine-paz-justa_128_9972201.html</link><description>El profesor y director del Instituto Ucraniano de Investigación de la Universidad de Harvard lleva décadas escribiendo sobre la historia de Ucrania, la guerra fría y la caída de la Unión Soviética. Ahora cree que los historiadores tienen un papel esencial para entender el presente e influir en el futuro</description><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista a Serhii Plokhy, historiador</author></item></channel></rss>