<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss version="2.0"><channel><title>Entendiendo Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/</link><description>Entendiendo Ucrania recoge artículos sobre la guerra, la sociedad y la historia de Ucrania escritos por sus protagonistas.</description><language>es</language><item><title>Cómo Washington transforma las líneas rojas para Ucrania en luz verde para el Kremlin</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/washington-lineas-rojas-ucrania</link><description>Michael Gonchar, especialista en petróleo y energía, detalla los motivos detrás de la falta de apoyo de Estados Unidos en los ataques estratégicos de Ucrania a las refinerías rusas. Según él, se debe a las presiones de lobbys asociados a ExxonMobil y Chevron chantajeados por Rusia.</description><pubDate>Tue, 16 Apr 2024</pubDate><author>Michael Gonchar</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/invasion/gonchar_1/img3_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Los tártaros de Crimea: elemento central de la Ucrania Moderna</title><link>https://orientemedio.news/los-tartaros-de-crimea-elemento-central-de-la-ucrania-moderna/</link><description>La deportación de 1944, junto con la anexión de Crimea en 1783, representan los acontecimientos más significativos en la memoria colectiva de los tártaros de Crimea. Sin embargo, es la deportación en particular la que destaca como un acontecimiento histórico que divide su historia en «antes» y «después».</description><pubDate>Fri, 12 Apr 2024</pubDate><author>Entrevista a Elmira Muratova</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/tartaros.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>El 'putinismo económico' de Suiza</title><link>https://entendiendoucrania.com/global/el-putinismo-economico-de-suiza</link><description>¿Podría Putin seguir financiando su guerra contra Ucrania sin los miles de millones que debe al comercio suizo de materias primas? Discurso del historiador y ex consejero nacional de los Verdes Jo Lang en la conmemoración del sengundo aniversario de la invasión rusa de Ucrania.</description><pubDate>Tue, 09 Apr 2024</pubDate><author>Jo Lang</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/suiza.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Rusia lanza ataques masivos para destruir hogares, lugares de trabajo, energía y la economía de Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/rusia-lanza-ataques-masivos</link><description>La Confederación de Organizaciones Sindicales Libres de Ucrania, organización afiliada a la CSI y a la CES, hace un llamamiento a la comunidad sindical internacional y a los gobiernos de los países democráticos para que refuercen su apoyo a Ucrania en un momento en que Rusia está provocando la destrucción a gran escala de edificios residenciales, infraestructuras civiles y energéticas, y destruyendo intencionadamente la economía y los lugares de trabajo.</description><pubDate>Tue, 09 Apr 2024</pubDate><author>Confederación de Sindicatos Libres de Ucrania (KVPU)</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/invasion/kvpu_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Boletín sindical de la RESU</title><link>https://drive.google.com/file/d/1S8reyPiiJAyDcE-KHOekDl_uoPcT7IbP/view</link><description>Número de marzo de 2024 del boletín sindical de la Red Europea de Solidaridad con Ucrania (RESU). En él nos planteamos preguntas vitales: ¿Está haciendo lo suficiente el movimiento sindical en Europa para apoyar a Ucrania, a sus trabajadores y a sus sindicatos en un momento en que la situación en el frente militar está estancada? ¿Qué más pueden hacer?</description><pubDate>Mon, 08 Apr 2024</pubDate><author>Red Europea de Solidaridad con Ucrania</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/sindical.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Proyecto de programa del Partido Ucraniano del Socialismo Democrático y la Independencia del Estado</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/programa-partido-ucraniano-socialismo-democratico</link><description>Proyecto de programa del Partido Ucraniano del Socialismo Democrático y la Independencia del Estado escrito por Yuri Badzio en marzo-abril de 1989. En él programa Badzio define el concepto de 'socialismo democrático' y critica a la URSS como un sistema despótico dirigida por una clase dominante.</description><pubDate>Fri, 05 Apr 2024</pubDate><author>Yuri Badzio</author></item><item><title>El socialismo disidente de Yuri Badzio</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/socialismo-disidente-yuri-badzio</link><description>Vladyslav Starodubtsev introduce al pensamiento, vida y obra de Yuri Badzio, disidente ucraniano que se opuso al totalitarismo de la URSS definiendo al PCUS como clase dominante de la Unión. Badzio defendió una tercera vía opuesta al socialismo de la URSS y al capitalismo liberal: el socialimso democrático.</description><pubDate>Thu, 04 Apr 2024</pubDate><author>Vladyslav Starodubtsev</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/badzio2.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Confiscados, censurados, prohibidos, destruidos, olvidados</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/confiscados-censurados-prohibidos-olvidados</link><description>Entre otras virtudes, el renacimiento nacional ucraniano, estimulado por la independencia y luego por la dinámica de la resistencia a la invasión, nos ofrece la oportunidad de (re)descubrir textos nacidos en lo más profundo de los tiempos en los que ya era más que medianoche en el siglo.</description><pubDate>Wed, 03 Apr 2024</pubDate><author>Patrick Silberstein</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/badzio.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Bilkis, un feminismo de campo</title><link>https://entendiendoucrania.com/feminismo/bilkis-un-feminismo-de-campo</link><description>Bilkis se fundó hace 4 años en Járkiv y luego, con la guerra, se trasladó a Lviv. Desde el 24 de febrero de 2022, «Bilkis ha modificado su registro de actividades para satisfacer las necesidades de la población ucraniana. Lo principal para las y los ucranianos que lo perdieron todo fue proporcionarles refugio, comida y medicamentos», explican las feministas.</description><pubDate>Tue, 02 Apr 2024</pubDate><author>Entrevista a Bilkis</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/bilkis.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Karl Marx: la Guerra de Crimea y la respuesta de Occidente</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/karl-marx-guerra-crimea</link><description>Oleg Shama escribe sobre las reflexiones que Marx y Engels realizaron cuando el Imperio ruso entró en guerra con el Imperio otomano en lo que más tarde se convirtió en la Guerra de Crimea (1853-1856), sobre la respuesta de Occidente y la ideología paneslavista promovida por Moscú.</description><pubDate>Wed, 27 Mar 2024</pubDate><author>Oleg Shama</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/marx.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La resistencia ucraniana y la normalización de la guerra</title><link>https://www.nuso.org/articulo/la-resistencia-ucraniana-y-la-normalizacion-de-la-guerra/</link><description>La feminista ucraniana Viktoriia Pihul, miembro de Sotsialnyi Rukh explica qué está sucediendo en Ucrania, describe el proceso de normalización de la guerra y analiza cómo la invasión ha transformado la vida de los trabajadores y las trabajadoras de Ucrania.</description><pubDate>Tue, 26 Mar 2024</pubDate><author>Entrevista a ​Viktoriia Pihul​</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/normalizacion.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Una década de represión de las identidades no rusas en la Crimea ocupada</title><link>https://www.amnesty.org/es/latest/news/2024/03/russia-ukraine-a-decade-of-suppressing-non-russian-identities-in-occupied-crimea/</link><description>Desde que ocupó Crimea hace 10 años, Rusia trata de alterar la composición étnica de la península y reprime a las comunidades ucraniana y tártara crimea, ha manifestado Amnistía Internacional cuando se cumplen diez años de la anexión ilegal de la península ucraniana por parte de Rusia.</description><pubDate>Tue, 26 Mar 2024</pubDate><author>Amnistía Internacional</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/crimea2.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>¿Guerra o paz? Un falso dilema en la polémica en torno a la cuestión ucraniana</title><link>https://entendiendoucrania.com/derecho-resistir/guerra-paz-falso-dilema</link><description>En ausencia de las condiciones para las negociaciones, hablar de un alto el fuego inmediato como la alternativa al apoyo militar, son solo palabras vacías destinadas al público francés en el marco de la campaña electoral. A falta de otras opciones realistas, la solidaridad concreta exige la continuación de la ayuda militar a Ucrania.</description><pubDate>Mon, 25 Mar 2024</pubDate><author>Daria Saburova</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/pueblo.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Ucrania: Vpered, una editorial radicalmente de izquierdas</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/vpered-editorial-radical</link><description>Vpered es una editorial ucraniana dedicada “al estudio de la historia y el estado actual de la teoría y la práctica de las transformaciones sociales, al análisis de la realidad ucraniana y mundial desde una posición de clase, al desarrollo de la teoría marxista, como una filosofía particular de una práctica cuyo objetivo es la liberación humana”.</description><pubDate>Thu, 21 Mar 2024</pubDate><author>Entrevista a Román y Viktor</author></item><item><title>Se autoinculpó bajo amenaza de tortura: un tribunal ruso confirma la condena a Maksym Butkevych</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/butkevych-condena-autoinculpacion-bajo-tortura</link><description>El Tribunal Supremo de Moscú examinó el recurso de casación del periodista y activista de derechos humanos ucraniano Maksym Butkevych y confirmó la 'condena' que le impuso hace un año el tribunal de la autodenominada 'República Popular de Luhansk': 13 años en una prisión de máxima seguridad.</description><pubDate>Thu, 21 Mar 2024</pubDate><author>Iryna Skachko</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/crimenes/o-butkevych_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Rusia convierte los territorios ucranianos ocupados en zona militarizada</title><link>https://vientosur.info/rusia-convierte-los-territorios-ucranianos-ocupados-en-zona-militarizada/</link><description>Mientras proliferan las instituciones militares, la industria en los territorios ocupados se estanca. Se obliga a jóvenes y mayores a adquirir pasaporte ruso y se infunden dogmas imperiales al alumnado en las escuelas. Se impone el terror contra toda forma de protesta.</description><pubDate>Wed, 20 Mar 2024</pubDate><author>Simon Pirani</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/dnr.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Ucrania: Mazepa, nueva voz a la izquierda</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/mazepa-nueva-voz-izquierda</link><description>«El Instituto Mazepa ha sido creado ante todo para restaurar la confianza del público en la izquierda democrática ucraniana como una alternativa intelectual y política viable al statu quo actual» comentan Vladyslav Starodubtsev y Les Yakovyshyn sobre la nueva revista ucraniana.</description><pubDate>Tue, 19 Mar 2024</pubDate><author>Entrevista a Vladyslav Starodubtsev y Les Yakovyshyn</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/mazepa.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Ucrania: Dignas y en su puesto, historias de tres defensoras en combate</title><link>https://entendiendoucrania.com/feminismo/historias-tres-defensoras-ucranianas</link><description>Entrevista a tres defensoras ucranianas: Olena Ryzh, soldado de asalto, Vira Savchenko, zapadora, y Nastia Confederate, operadora de drones. Hablan sobre las razones por las que enlistaron en el ejército, las zonas en las que sirven y las problemas que enfrentan.</description><pubDate>Wed, 13 Mar 2024</pubDate><author>Iryna Yuzyk</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/feminismo/yuzyk_1/img1.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La tortura es una política deliberada de Rusia en Ucrania, dice la relatora especial de la ONU sobre la tortura</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/tortura-politica-deliberada-rusia-ucrania</link><description>«El número de acusaciones creíbles de tortura y otras formas de tratos o penas crueles, inhumanos o humillantes» indica que «la tortura es un elemento de la política de guerra de Rusia», ha declarado la relatora de la ONU.</description><pubDate>Mon, 11 Mar 2024</pubDate><author /><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/torture.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>8 de marzo: declaración y experiencias</title><link>https://entendiendoucrania.com/feminismo/declaracion-8-marzo-experiencias-vividas</link><description>El 8 de marzo, nosotras, feministas ucranianas, queremos recordar a nuestras hermanas en el mundo que la guerra genocida en Ucrania todavía continúa. Las ciudades ucranianas son bombardeadas todos los días, y los civiles son asesinados en sus camas.</description><pubDate>Fri, 08 Mar 2024</pubDate><author>Feminist Workshop (Taller Feminista)</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/feminist.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Cómo entender la actitud imperialista de Rusia hacia Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/como-entender-la-actitud-imperialista-rusa</link><description>La ideología actual del Estado ruso está fuertemente influenciada por el imaginario político nacionalista que tomó forma en el siglo XIX. Sigue basándose en la convicción de que la asimilación de los ucranianos a la 'nación rusa' es una necesidad vital para la propia supervivencia del Estado ruso.</description><pubDate>Wed, 06 Mar 2024</pubDate><author>Hanna Perekhoda</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/empire.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Autoorganización y nueva izquierda: desde Maidán hasta la guerra</title><link>https://vientosur.info/autoorganizacion-y-nueva-izquierda-desde-maidan-hasta-la-guerra/</link><description>La lucha contra el Estado policial permitió una participación más amplia de activistas autoorganizadas en diversos ámbitos. Las activistas estudiantiles, por ejemplo, se concentraron en diferentes universidades durante los siguientes meses de protestas, obligando finalmente a las administraciones a renunciar a la represión por participar en las movilizaciones.</description><pubDate>Tue, 05 Mar 2024</pubDate><author>Emily Channell-Justice</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/emily.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Las y los estudiantes son la fuerza de la universidad</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/estudiantes-universidad-ucrania</link><description>El sindicato de estudiantes ucranianos Priama Diia detalla en este manifiesto su visión para el futuro de las universidades en Ucrania en un contexto de guerra y políticas de recortes así como las estrategias a seguir para mejorar la situación de los estudiantes.</description><pubDate>Mon, 04 Mar 2024</pubDate><author>Priama Diia</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/priamadia.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>7 conclusiones para un 24 de febrero, el punto de vista de un socialista ucraniano</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/siete-conclusiones-aniversario-guerra</link><description>Ha transcurrido suficiente tiempo como para que incluso los partidarios del mercado libre estén convencidos de la incapacidad de la economía liberal para responder a los desafíos de la guerra.</description><pubDate>Fri, 01 Mar 2024</pubDate><author>Vitaliy Dudin</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/dudin.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>«Bandidos y majnovistas»</title><link>https://entendiendoucrania.com/anarquismo/bandidos-majnovistas</link><description>La historia de Néstor Majnó: el destacado anarquista ucraniano que, junto al Ejército Negro, constituyó la Majnovschina durante la revolución de 1917, un territorio y movimiento libre y autogestionado que luego fue destruido por los bolcheviques.</description><pubDate>Thu, 29 Feb 2024</pubDate><author>Gorka Arévalo</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/anarquismo/makhno/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Argumentos para una «agenda de izquierda» frente a la guerra en Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/global/argumentos-agenda-izquierda-guerra-ucrania</link><description>El hecho de que Ucrania haya recurrido a la OTAN y a la UE para defender su soberanía no suprime la realidad de una resistencia popular armada y no armada que hay que apoyar: si Rusia se retira, no hay más guerra.</description><pubDate>Tue, 27 Feb 2024</pubDate><author>Catherine Samary</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/molotov.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Un mensaje desde Ucrania a quienes viven en democracias</title><link>https://entendiendoucrania.com/global/mensaje-ucrania-democracia</link><description>Stas Olenchenko advierte sobre la fragilidad de la democracia, destacando el peligro que seguir estableciendo relaciones normales con dictaduras cuyo mayor interés es crear desestabilidad y una involución democrática.</description><pubDate>Mon, 26 Feb 2024</pubDate><author>Stas Olenchenko</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/malos.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Crimea: una mirada a la península ucraniana ocupada por Rusia</title><link>https://orientemedio.news/crimea-una-mirada-a-la-peninsula-ucraniana-ocupada-por-rusia/</link><description>La ola de persecución de los tártaros de Crimea comenzó más tarde como el «grupo de personas más desleales» de Crimea, que se convirtieron en presos políticos. De las 191 personas encarceladas ilegalmente en Crimea o que ya han sido trasladadas al territorio de la Federación de Rusia, 123 son tártaros de Crimea. El movimiento de protesta se organizó para apoyar a las familias de los presos políticos.</description><pubDate>Fri, 23 Feb 2024</pubDate><author>Entrevista a Tamila Tasheva</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/crimea.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Ucrania, tercer año</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/ucrania-tercer-año</link><description>La guerra rusa en Ucrania está entrando en su tercer año, y no hay indicios de que Putin haya cambiado su objetivo inicial, es decir, el desmantelamiento total del Estado ucraniano.</description><pubDate>Fri, 23 Feb 2024</pubDate><author>Hanna Perekhoda</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/resistance.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La batalla de Avdiivka</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/batalla-avdiivka</link><description>Antoine Rabadan escribe sobre la pírrica victoria rusa en la ciudad de Avdiivka en vísperas de que comience el tercer año de la invasión a gran escala rusa de Ucrania.</description><pubDate>Thu, 22 Feb 2024</pubDate><author>Antoine Rabadan</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/avdiivka.webp" length="" type="image/webp" /></item></channel></rss>