<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss version="2.0"><channel><title>Entendiendo Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/</link><description>Entendiendo Ucrania recoge artículos sobre la guerra, la sociedad y la historia de Ucrania escritos por sus protagonistas.</description><language>es</language><item><title>Ataques con drones de Rusia en Jersón: política estatal y crimen de lesa humanidad según la ONU</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/ataques-drones-jerson-lesa-humanidad</link><description>Rusia ha estado atacando a civiles en Jersón con drones, incluyendo ambulancias que responden a los primeros ataques. La ONU califica estos actos como crímenes de lesa humanidad, parte de una política estatal coordinada para expulsar a la población ucraniana de territorios no conquistados.</description><pubDate>Sat, 07 Jun 2025</pubDate><author>Halya Coynash</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/safari.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>¿Cómo no volverse loco en cautiverio?</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/no-volverse-loco-cautiverio</link><description>Butkevych y parte de su unidad fueron capturados en el verano de 2022 en la región de Luhansk. Fueron víctimas de malos tratos, golpes y humillaciones. Un oficial de inteligencia golpeó a Maksym con un palo y lo obligó a 'aprender la historia ucraniana' recitando un discurso de Putin.</description><pubDate>Tue, 25 Mar 2025</pubDate><author>Alyona Tkalich</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/butkevych.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>¿Es siquiera un crimen el adoctrinamiento de los ucranianos por parte de Putin para convertirlos en rusos?</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/adoctrinamieto-ucrania-ocupada</link><description>En todos los territorios ocupados, los docentes estaban siendo coaccionados para formar parte del gran plan de Vladímir Putin para Ucrania. El objetivo del dictador ruso no es solo destruir la soberanía de Ucrania: quiere borrar la identidad ucraniana mediante la reprogramación forzada de su población. Para lograrlo, los ocupantes rusos detienen y torturan a maestros; intimidan a niños y amenazan a sus padres; asesinan y reprimen a sacerdotes que no sean ortodoxos rusos; prohíben el estudio del currículo ucraniano; y obligan a los niños a seguir un sistema educativo ruso que falsifica la historia y los desconecta de su herencia.</description><pubDate>Mon, 17 Mar 2025</pubDate><author>Peter Pomerantsev</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/yunarmiya.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>«La defensa de nuestro país forma parte de la lucha por la justicia social»</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/defensa-nuestro-pais-justicia-social</link><description>El “enigma del ejército ucraniano” es una combinación de fenómenos aparentemente contradictorios: jerarquía militar tradicional e iniciativas autónomas, disciplina y diversidad ideológica, institución estatal y papel activo de las organizaciones de base.</description><pubDate>Sun, 16 Mar 2025</pubDate><author>Entrevista a Yana Bondareva</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/protest.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La lucha por la libertad en Ucrania está íntimamente vinculada a la lucha global contra las fuerzas fascistas</title><link>https://www.sinpermiso.info/textos/la-lucha-por-la-libertad-en-ucrania-esta-intimamente-vinculada-a-la-lucha-global-contra-las-fuerzas</link><description>Con el regreso de Donald Trump, ya debería estar claro que la impunidad de Rusia está alimentando directamente el surgimiento de las fuerzas fascistas en nuestros propios países, y viceversa. Estas fuerzas están trabajando activamente para desmantelar cualquier estructura internacional que limite sus ambiciones. Por lo tanto, la lucha por la libertad en Ucrania está íntimamente ligada a la lucha global contra estas tendencias destructivas.</description><pubDate>Mon, 24 Feb 2025</pubDate><author>Entrevista a Hanna Perekhoda</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/resistance.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>«Esto ya lo he oído antes»</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/esto-ya-lo-he-oido-antes</link><description>Historias como que Volodymyr Zelensky es un comediante de éxito moderado, que no tiene apoyo dentro del país, que el tiempo se acaba, que Ucrania solo existe gracias a la ayuda estadounidense y, lo más importante, que Ucrania nunca debió haber iniciado la guerra, y que Ucrania tiene la culpa de todo... Todo esto lo escuché mucho antes de que Donald Trump lo expresara. Me lo dijeron los interrogadores rusos y los guardias colaboradores locales cuando estuve en cautiverio ruso, especialmente en la prisión de Luhansk.</description><pubDate>Sun, 23 Feb 2025</pubDate><author>Maksym Butkevych</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/authors/butkevych.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Los trucos de magia detrás de la máquina de propaganda de Rusia</title><link>https://entendiendoucrania.com/imperialismo/trucos-propaganda-rusa</link><description>Las dos estrategias básicas en las que se basa la propaganda estatal rusa son las siguientes: acusar al oponente de hacer lo que tú mismo estás haciendo, de una forma mucho más abierta y brutal. Esto distrae la atención del público y lo hace aceptar tu afirmación básica de que lo que le quitaste al oponente era originalmente tuyo.</description><pubDate>Wed, 05 Feb 2025</pubDate><author>Slavoj Žižek</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/imperialismo/zizek_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Democracia en peligro: la elección de Georgia en medio de los cambios globales de poder</title><link>https://entendiendoucrania.com/global/democracia-en-peligro-georgia</link><description>Las protestas en curso tienen el potencial de devolver el sentido a estos conceptos y completar el proyecto inacabado de la independencia, lo que podría allanar el camino para establecer nuevas relaciones con la justicia, la libertad y la solidaridad. El movimiento de protesta en Georgia está arraigado en una doble temporalidad: por un lado, resistir al autoritarismo en el presente y, por otro, configurar colectivamente una Tercera República socialmente justa, igualitaria y democrática basada en la unidad.</description><pubDate>Mon, 03 Feb 2025</pubDate><author>Maia Barkaia</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/global/barkaia_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>No quiero flores, quiero mi Ucrania: actos de resistencia de las mujeres contra la ocupación rusa</title><link>https://entendiendoucrania.com/feminismo/no-quiero-flores</link><description>El 8 de marzo de 2023, Día Internacional de la Mujer, soldados rusos repartieron tulipanes y ramitas de mimosa a mujeres y niñas en la ciudad de Melitópol, en el sur de Ucrania, una medida diseñada para promover las relaciones amistosas entre ocupantes y habitantes. Pero la noche anterior, alguien había estado pegando discretamente carteles en las paredes y farolas. Llevaban la imagen de una joven ucraniana, vestida con una camisa tradicional bordada, rompiendo un ramo sobre la cabeza de un soldado ruso. «No quiero flores», decía el eslogan. «Quiero mi Ucrania».</description><pubDate>Thu, 23 Jan 2025</pubDate><author>Charlotte Higgins</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/mavka_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Los sirios celebran la muerte en Ucrania de generales rusos implicados en crímenes de guerra en Siria</title><link>https://entendiendoucrania.com/imperialismo/los-sirios-celebran-la-muerte-de-generales-rusos</link><description>Ha habido tanta solidaridad y apoyo de sirios a ucranianos, y al revés, que ha sido hermoso verlo. Creo que nos identificamos mucho con la lucha del otro por varias razones. Ambos tenemos un enemigo común en el Estado ruso, ambos hemos pasado por levantamientos populares, antes de entrar en una situación de conflicto y ambos hemos tenido que lidiar con algunas de las políticas campistas de las que hemos estado hablando, en las que nuestras luchas han sido desacreditadas y nuestros enemigos apoyados.</description><pubDate>Wed, 04 Dec 2024</pubDate><author>Entrevista a Leila Al-Shami</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/imperialismo/shynkarenko_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Hay que salvar a los niños y niñas de Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/salvar-infancia-ucrania</link><description>En la concepción nacionalista y gran rusa del Kremlin, el pueblo ucraniano no existe como pueblo independiente. Y que su cultura, su historia y su aspiración a convertirse en nación no tienen cabida en la Rusia trinitaria del zar Putin. Tampoco su existencia como Estado independiente. Con este deseo de negar a Ucrania, además de las masacres de la población civil, los bombardeos, las violaciones, las torturas y los innumerables actos de destrucción, ha atacado lo más querido para los ucranianos: sus niños y niñas.</description><pubDate>Tue, 26 Nov 2024</pubDate><author>Comité Francés de la Red Europea de Solidaridad con Ucrania</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/enfants.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>El sindicato Sé como Nina contra el cierre de los hospitales</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/el-sindicato-se-como-nina</link><description>El 8 de noviembre, Sé como Nina celebró una conferencia de prensa sobre la reducción de instalaciones médicas en Ucrania durante la ley marcial. Según las activistas, esto ocurre a pesar de las amenazas significativas planteadas por la invasión rusa y la aguda necesidad de atención médica para civiles y militares, así como en violación directa de la legislación actual, que prohíbe estrictamente el cierre de instalaciones médicas en áreas de primera línea del frente.</description><pubDate>Thu, 14 Nov 2024</pubDate><author>Sé como Nina</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/nina.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Yo, el cosmonauta</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/yo-el-cosmonauta</link><description>He tenido la suerte de poder involucrarme en este trabajo, ayudando a las y los viajeros y extranjeros, a las y los perseguidos y a quienes necesitan refugio. No es difícil, todo el mundo puede intentarlo. Yo he sido parte de este “puerto espacial subterráneo”, de esta comunidad de personas que ayudan a las demás simplemente porque sufren, porque lo necesitan y porque son seres humanos. Y tal vez un día, mucho más tarde que en 1961, se traduzca físicamente en el éxodo no de una persona, sino de la humanidad, más allá de las fronteras de su planeta.</description><pubDate>Thu, 14 Nov 2024</pubDate><author>Maksym Butkevych</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/crimenes\o-butkevych_1\img2.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>El camino hacia la victoria y las tareas de la izquierda ucraniana</title><link>https://www.trasversales.net/t67movsoc.htm</link><description>Creemos que el gobierno debe iniciar un diálogo con el pueblo sobre los objetivos alcanzables de la guerra y, lo que es más importante, introducir una economía al servicio de la defensa o reconocer la falta de preparación para luchar por la victoria. Abogamos por poner fin a la incertidumbre sobre la duración del servicio militar, ya que es una cuestión de equidad elemental. La obtención de superioridad tecnológica combinada con una aproximación esmerada hacia la población es el camino hacia la victoria.</description><pubDate>Tue, 29 Oct 2024</pubDate><author>Sotsialnyi Rukh</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/rukh.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La segunda muerte de la casa de los escritores de Járkiv</title><link>https://entendiendoucrania.com/imperialismo/segunda-muerte-de-la-casa-slovo</link><description>La casa de los escritores en Járkiv, Slovo, creada en los años 1920, ha sido víctima de la represión imperialista rusa tanto estalinista como putiniana. Si fue testigo de la represión de la policía política estalinista en los años 1930, hoy los bombardeos del ejército ruso la han dañado gravemente. Aheieva señala que «destruir el edificio Slovo es privarnos de una parte importante de la memoria colectiva de nuestra resistencia contra el imperio soviético y de la identidad de nuestra literatura. Sabemos por qué luchamos. Recordamos a las víctimas. Sabemos lo que los ocupantes rusos ya han hecho en nuestras tierras. Tenemos que ganar»</description><pubDate>Tue, 29 Oct 2024</pubDate><author>Vira Aheieva</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/slovo.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Ucrania: La fuerza viene desde el interior</title><link>https://vientosur.info/ucrania-la-fuerza-viene-desde-el-interior/</link><description>Sólo si desarrollamos una infraestructura de defensa pública, si socializamos las infraestructuras críticas y si gestionamos los recursos de Ucrania en interés de las generaciones presentes y futuras, podremos esperar proteger nuestra libertad. La ciudadanía debe participar en el futuro del país, y el respeto de la dignidad humana debe estar en el centro de una sociedad que les pide a sus miembros que arriesguen la vida por ella.</description><pubDate>Tue, 29 Oct 2024</pubDate><author>Oleksandr Kyselov</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/protest.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Rusia garantiza la impunidad de los responsables de los asesinatos de prisioneros de guerra, presos políticos y rehenes civiles ucranianos</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/rusia-garantiza-impunidad-asesinatos-prisioneros</link><description>Los amigos de Volodymyr Zakabluk informaron al Centro de Investigaciones Periodísticas de que este hombre de 45 años, originario de Kajovka, ciudad ocupada por Rusia, ha muerto a causa de las heridas infligidas tras ser capturado y brutalmente torturado por las fuerzas rusas a principios de octubre de 2024. La escasa información disponible salió a la luz la misma semana en que se conoció el asesinato a sangre fría de nueve prisioneros de guerra ucranianos por parte de Rusia en la provincia de Kursk y la muerte, en cautiverio ruso, de la periodista ucraniana Victoria Roshchyna, de 27 años.</description><pubDate>Thu, 17 Oct 2024</pubDate><author>Halya Coynash</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/crimenes/coynash_3/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Alemania, Ucrania, Rusia, OTAN: ignorar la historia y la geografía para alejarse mejor de la solidaridad</title><link>https://entendiendoucrania.com/global/alemania-ucrania-rusia-otan-ignorar-la-historia</link><description>No solo olvidan la existencia de los Estados bálticos, que forman parte de la UE desde hace 20 años, sino que deliberadamente pasan por alto la expansión rusa en Siria y en muchos Estados africanos. Esta expansión rusa no tiene nada que ver con la restauración de la URSS, sino que forma parte de la tradición de la Rusia zarista. Para aquellos y aquellas de la izquierda que se preocupan sobre todo por el bienestar de la clase trabajadora alemana tal y como se la imaginan, y que, en buena armonía con el capital de su país, aspiran más o menos abiertamente al regreso de un gas ruso barato, esto obviamente no es decisivo.</description><pubDate>Thu, 17 Oct 2024</pubDate><author>Christian Zeller</author></item><item><title>Dónde y cómo se crean las 'islas de sociabilidad'</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/islas-de-sociabilidad</link><description>La difícil situación económica, el declive del apoyo social y la corrupción parecen conducir a una falta de confianza entre los ciudadanos. Pero es posible mantener la confianza en el futuro siempre que haya personas que estén dispuestas a cumplir con su deber de forma desinteresada para apoyar a los demás. Estas personas se encuentran incluso entre los gerentes, especialmente en las administraciones locales. Conocen bien las dificultades de sus compatriotas, y algunos de ellos incluso han vivido con ellos los problemas de la guerra. Por lo tanto, el deseo de ayudar a las y los demás, el intento de construir una “Ucrania social”, al menos a nivel local, es una aspiración lógica para estos ciudadanos.</description><pubDate>Tue, 15 Oct 2024</pubDate><author>Oleksandr Kitral</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/izquierda/kitral_2/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>¿No hay género en el ejército ucraniano?</title><link>https://entendiendoucrania.com/feminismo/no-hay-genero-ejercito</link><description>Cuando me repiten que el feminismo no es oportuno, cuando dicen que hay una guerra en el país y que no debemos lidiar con los derechos de las mujeres, sino con un enemigo externo... respondo con confianza que el desarrollo de la igualdad de género y el feminismo en el ejército ucraniano es necesario para el desarrollo de la capacidad de las Fuerzas de Defensa.</description><pubDate>Fri, 11 Oct 2024</pubDate><author>Oleksandra Sakharuk</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/soldadas_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>«Safari humano»: los civiles de Jersón son cazados por drones rusos</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/safari-humano-jerson</link><description>«Los drones vuelan ahora en grupos y atacan todo lo que se mueve», explica Serhii, taxista reconvertido en voluntario. «Nuestro centro de ayuda tuvo que cerrar porque los camiones ya no pueden entregar ayuda humanitaria. Esto no sólo ha cortado los suministros críticos, sino que también ha paralizado los negocios locales que dependen del transporte. Da miedo pensar lo que ocurrirá en invierno, cuando la escasez de alimentos y combustible pueda convertirse en una crisis en todo su alcance.»</description><pubDate>Sat, 05 Oct 2024</pubDate><author>Zarina Zabrisky</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/crimenes/zabrisky_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>¿Por qué cerramos nuestro centro para mujeres desplazadas en Lviv?</title><link>https://vientosur.info/por-que-cerramos-nuestro-centro-para-mujeres-desplazadas-en-lviv/</link><description>Al comienzo de la invasión abrimos tres refugios. Dos de ellos permanecieron abiertos durante seis meses. Hoy queremos comunicar una noticia importante para nosotras: nuestro centro más grande, que ha venido funcionando desde junio de 2022, cierra sus puertas.</description><pubDate>Wed, 02 Oct 2024</pubDate><author>Taller Feminista</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/lviv-shelter.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Todo lo que la gente sabe de Crimea procede de Rusia, y en su mayor parte es mentira</title><link>https://deliberatio.eu/es/opiniones/todo-lo-que-la-gente-sabe-de-crimea-procede-de-rusia-y-en-su-mayor-parte-es-mentira-una-entrevista-con-lia-motrechko</link><description>Mi padre nos dijo que no quería que sus hijos viviesen bajo el sistema ruso porque era un sistema antihumano, sin oportunidades, como lo que él había vivido en la Unión Soviética.</description><pubDate>Wed, 02 Oct 2024</pubDate><author>Entrevista a Lia Motrechko</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/crimea.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Clase y género en la Ucrania en guerra</title><link>https://vientosur.info/trabajadoras-sociales-en-tiempo-de-guerra/</link><description>Introducción del libro Trabajadoras de la resistencia de Daria Saburova. En este texto, la investigadora franco-ucraniana presenta su encuesta a trabajadoras de la industria y del sector público en el centro de Ucrania sobre su compromiso con el apoyo al ejército frente a la invasión rusa y su solidaridad con las poblaciones civiles en tiempo de guerra.</description><pubDate>Wed, 31 Jul 2024</pubDate><author>Daria Saburova</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/normalizacion.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Putin y los callejones sin salida del proyecto Imperial ruso</title><link>https://vientosur.info/putin-y-los-callejones-sin-salida-del-proyecto-imperial-ruso/</link><description>Las ideas de Putin no tienen nada de particularmente nuevo. Se inscriben en el marco del relato nacional gran ruso tal como se construyó durante los siglos XVIII y XIX. A fin de comprender la guerra que Putin lleva a cabo hoy contra Ucrania y su pueblo hay que echar una mirada atenta a los orígenes de su justificación ideológica y, ante todo, al lugar central de Ucrania en el proyecto imperial y nacional ruso.</description><pubDate>Wed, 31 Jul 2024</pubDate><author>Hanna Perekhoda</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/imperialism.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Trabajadoras sociales en tiempo de guerra</title><link>https://vientosur.info/trabajadoras-sociales-en-tiempo-de-guerra/</link><description>Hay personas que, en un momento de peligro mortal, piensan en primer lugar en quienes necesitan ayuda. Hay muchas personas de este tipo, en particular, entre las trabajadoras sociales. En los últimos años, ha habido muchos ejemplos de cómo las trabajadoras sociales bajo fuego enemigo continuaron entregando alimentos, medicamentos y pensiones a las y los pensionistas y a las personas con discapacidades.</description><pubDate>Thu, 04 Jul 2024</pubDate><author>Oleksander Kitral</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/index/trabajadoras.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>«Lo más importante es la autoorganización»</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/lo-mas-importante-es-la-autoorganizacion</link><description>Solo uniendo fuerzas las personas pueden lograr sus objetivos y proteger sus derechos. Y cito a las cooperativas como un ejemplo de esta autoorganización, así como a las personas que se reúnen en organizaciones, sindicatos, asociaciones ad hoc para lograr objetivos comunes.</description><pubDate>Wed, 03 Jul 2024</pubDate><author>Entrevista a Oleksander Kitral</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/autoorg.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Las falsedades de la batalla de Járkiv</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/falsedades-batalla-jarkiv</link><description>La ofensiva rusa desencadenada el 10 de mayo en la región de Járkiv, en el norte de Ucrania, da mucho que hablar, o más bien ha dado mucho hablar porque, cuando escribo estas líneas (26 de mayo), está bloqueada. Signo que no engaña, los clásicos comunicados triunfalistas sobre este ataque de los propagandistas rusos, repetidos por sus amigos prorusos del mundo entero, son cada vez más raros, hay límites incluso para el torrente de locuras a los que nos acostumbran.</description><pubDate>Tue, 18 Jun 2024</pubDate><author>Antoine Rabadan</author><enclosure url=" https://www.entendiendoucrania.com/images/index/recul.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Ante la visita del presidente Zelensky y los acuerdos con el Gobierno español</title><link>https://entendiendoucrania.com/invasion/visita-zelensky-acuerdos-gobierno</link><description>Apoyar militarmente Ucrania puede hacerse desde la solidaridad y no desde el negocio de los vendedores de armas. Velaremos porque así sea. Por descontado, a Ucrania hay que darles armas o medios para obtenerlas, no vendérselas. Empezando por entregar los Patriot, tanques, aviones que reclaman y que ya tenemos aquí en España. ¡Todo el material militar hay que donarlo, no venderlo!</description><pubDate>Thu, 13 Jun 2024</pubDate><author>Redes y activistas solidarias con Ucrania de Madrid, Catalunya y Euskadi</author></item><item><title>¿Qué significa la filtración?</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/que-significa-la-filtracion</link><description>Las acciones de la administración militar rusa en los territorios ocupados estaban dirigidas a destruir a los ucranianos con conscencia de ser ucranianos, intimidar a todos los demás y forzar a las personas a reubicarse en Rusia para dejar en su lugar solo a residentes leales a Rusia.</description><pubDate>Wed, 29 May 2024</pubDate><author>Evhen Zakharov</author><enclosure url=" https://entendiendoucrania.com/images/crimenes/zakharov_1/img1_resized.webp" length="" type="image/webp" /></item></channel></rss>