<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>Entendiendo Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/</link><description>Entendiendo Ucrania recoge artículos sobre la guerra, la sociedad y la historia de Ucrania escritos por sus protagonistas.</description><language>es</language><lastBuildDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 -0000</lastBuildDate><item><title>La herencia socialista de Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/himka_1.html</link><description>John-Paul Himka detalla los principales protagonistas del socialismo ucraniano desde finales del S. XIX</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">John-Paul Himka</dc:creator><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>Ucrania, Palestina e Internacionalismo</title><link>https://vientosur.info/ucrania-palestina-e-internacionalismo/</link><description>Apoyamos al actual gobierno en términos de unidad militar y diplomática para la victoria en la guerra. Pero lo criticamos fuertemente en la mayoría de las otras áreas, especialmente en sus políticas internas neoliberales, que perturban la unidad en el esfuerzo de guerra. Fracturan nuestra sociedad, provocan inestabilidad social y aumentan la pobreza. Nos oponemos a ellas enérgicamente.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Entrevista a Vladyslav Starodubstev</dc:creator><pubDate>Sun, 16 Apr 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>Ucrania y la cuestión de la autogestión</title><link>https://vientosur.info/ucrania-y-la-cuestion-de-la-autogestion/</link><description>En su informe de actividades de 2022, el Sotsialnyi Rukh (Movimiento Social) señaló que la sociedad civil se ha visto obligada a cumplir el papel del Estado.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Patrick Le Tréhondat</dc:creator><pubDate>Sun, 16 Apr 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>Testimonio de un superviviente del sitio de Mariúpol</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/anton_1.html</link><description>Narra la experiencia sufrida por el propio autor en el sitio de Mariúpol, ciudad completamente arrasada durante los primeros meses de guerra.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Anton alias Gunship Mark II</dc:creator><pubDate>Thu, 13 Apr 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>Solidaridad feminista internacional con Ucrania para una reconstrucción inclusiva y justa</title><link>https://entendiendoucrania.com/feminismo/gheorghiev_1.html</link><description>Gheorghiev hilas las ideas expresadas por panelistas ucranianas y checas en un debate sobre las perspectivas de género en la reconstrucción de Ucrania y la acogida de las refugiadas ucranianas.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Olga Gheorghiev</dc:creator><pubDate>Sat, 04 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>La crisis de hegemonía, el imperialismo y los desafíos de la seguridad global</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/shumakov_1.html</link><description>Shumakov aúna las ideas discutidas en la conferencia Feuerbach 11 donde se debatieron los desafíos de seguridad y las perspectivas para abordarlos desde posiciones de izquierda.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Maksym Shumakov</dc:creator><pubDate>Sat, 04 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>Resistir a la invasión y oponerse a las políticas neoliberales</title><link>http://www.trasversales.net/t62alonaentre.htm</link><description>Llegados a este punto, negociar con Putin sería el colmo de la ingenuidad. Sería pegarte un tiro en el pie.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Alona Liasheva</dc:creator><pubDate>Thu, 30 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>¿Qué está mal con la visión occidental de la comunidad LGBT+ ucraniana durante la guerra?</title><link>https://entendiendoucrania.com/derecho_resistir/iryskina_1.html</link><description>Muy pronto las preguntas habituales empezaron a ser del tipo: '¿Tal vez conozcas a una persona trans que haya tenido o tenga problemas al cruzar la frontera ucraniana?' En los medios de comunicación occidentales empezaron a aparecer artículos que hablaban del destino de la comunidad trans ucraniana a través de la experiencia de sus miembros.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Inna Iryskina</dc:creator><pubDate>Thu, 30 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>El problema de la política internacional feminista: una mirada desde Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/derecho_resistir/zlobina_1.html</link><description>Tamara Zlobina describe los prejuicios de las feministas occidentales al hablar de la guerra de Ucrania.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Tamara Zlobina</dc:creator><pubDate>Thu, 23 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>Experiencias que no deberían repetirse: la superviviencia en Ucrania</title><link>http://www.trasversales.net/t61alona.htm</link><description>Las personas protagonistas son muy diferentes entre sí: diferentes trabajos y diferentes idiomas; han encarado la invasión a gran escala en los territorios controlados por Ucrania o en los controlados por Rusia; han votado por diferentes candidatos presidenciales, explican la invasión de manera diferente y sus opiniones sobre las autoridades ucranianas también difieren. Les une que están reinventando sus vidas, arruinadas por la guerra, bajo nuevas condiciones.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Alona Liasheva</dc:creator><pubDate>Tue, 21 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>Las transformaciones lingüísticas de Ucrania tras la guerra</title><link>https://orientemedio.news/las-transformaciones-linguisticas-de-ucrania-tras-la-guerra/</link><description>Desde el primer día de la invasión en toda regla en febrero de 2022, estaba claro que Rusia estaba atacando a todos los ciudadanos ucranianos, independientemente de su origen étnico y preferencias lingüísticas.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Entrevista a Volodymyr Kulyk</dc:creator><pubDate>Sun, 19 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>La liquidación del legado de la Revolución como ideología de la invasión rusa</title><link>https://uit-ci.org/index.php/2023/02/24/la-liquidacion-del-legado-de-la-revolucion-como-ideologia-de-la-invasion-rusa/</link><description>Lenin no ha creado ninguna Ucrania. Ucrania, sus movimientos políticos y sus masas populares en aquel momento ya se habían convertido en un factor real, no sólo de la política rusa, sino también de la política internacional.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Andriy Movchan</dc:creator><pubDate>Wed, 15 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>“Hay esperanza de que la guerra en Ucrania termine con una paz justa”</title><link>https://www.eldiario.es/internacional/serhii-plokhy-historiador-hay-esperanza-guerra-ucrania-termine-paz-justa_128_9972201.html</link><description>El profesor y director del Instituto Ucraniano de Investigación de la Universidad de Harvard lleva décadas escribiendo sobre la historia de Ucrania, la guerra fría y la caída de la Unión Soviética. Ahora cree que los historiadores tienen un papel esencial para entender el presente e influir en el futuro</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Entrevista a Serhii Plokhy, historiador</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>La extrema derecha en Ucrania</title><link>http://www.trasversales.net/t61taras.htm</link><description>La invasión rusa a gran escala suavizó parcialmente los conflictos anteriores entre las corrientes de izquierdas en Ucrania, porque en el tema más importante la mayoría absoluta de la izquierda ucraniana tomó la misma posición: apoyo y participación en la resistencia</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Entrevista a Tarás Bilous, historiador</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>“Los rusos usan la violación como arma porque provoca vergüenza”</title><link>https://elpais.com/ideas/2023-02-15/oleksandra-matviichuk-premio-nobel-de-la-paz-los-rusos-usan-la-violacion-como-arma-porque-provoca-verguenza.html?rel=buscador_noticias</link><description>La activista ucrania documenta los crímenes de guerra rusos con el objetivo de llevar a Putin y a su entorno ante un tribunal internacional</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Entrevista a Oleksandra Matviichuk, premio Nobel de la Paz</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>La ofensiva cultural rusa en Occidente</title><link>https://orientemedio.news/la-ofensiva-cultural-rusa-en-occidente/</link><description>Es necesario repensar la cultura y la literatura rusas y el efecto de su poder blando. Como un espejo curvo, la «gran» cultura rusa ha sido fundamental para encubrir o justificar crímenes de agresión, anexión y genocidio y cantar majestuosas odas a la «grandeza» del imperio y su patrimonio.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Artem Shaipov y Yuliia Shapova</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>Camino del fascismo</title><link>https://vientosur.info/camino-del-fascismo/</link><description>La guerra en Ucrania degenera cada vez más en una masacre, pero es posible que lo peor esté por venir. Los asesinatos masivos de prisioneros y civiles y las numerosas violaciones sistemáticas en los territorios ocupados por Rusia son ahora noticias normales procedentes de Ucrania.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Zakhar Popovych</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>La patronal aprovecha la guerra para atacar los derechos de la clase trabajadora</title><link>https://www.sinpermiso.info/textos/ucrania-la-patronal-aprovecha-la-guerra-para-atacar-a-los-trabajadores-entrevista</link><description>La industria está operando con cerca de 30% de su capacidad. Algunos trabajadores están de licencia. Donde estamos presentes como sindicato, esto se hace de manera muy civilizada, donde no estamos, la gente simplemente es expulsada sin recibir su salario.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Entrevista a Yuri Samoilov,  sindicalista minero</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>La visión de izquierda sobre las perspectivas de negociaciones de paz</title><link>http://www.trasversales.net/t61negpaz.htm</link><description>De facto, los rusos están 'ofreciendo negociaciones' solo para retrasar la contraofensiva ucraniana hasta que puedan reconstituir sus fuerzas, por lo que no parece que esas 'propuestas' debierán despertar el interés de Ucrania.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Denys Bondar y Zakhar Popovych</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>La invasión de Ucrania, Putin y el «mundo ruso»</title><link>https://nuso.org/articulo/ucrania-putin-rusia-invasion-perekhoda/</link><description>En esta entrevista, Hanna Perekhoda, analiza los argumentos de Putin para la agresión a Ucrania, explica la diferencia entre la idea de un mundo ruso y la existencia de rusoparlantes e indaga en las características de la región de Dombás antes y después de la invasión.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Entrevista a Hanna Perekhoda</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>Los “izquierdistas” fuera de Ucrania están acostumbrados a escuchar sólo a la gente de Moscú</title><link>http://alasbarricadas.org/noticias/node/49922</link><description>A lo largo de la existencia del estado ucraniano independiente, no ha habido un solo preso anarquista político aquí. Al mismo tiempo, muchas docenas de nuestros camaradas en Rusia terminaron en prisiones rusas, culpables únicamente por sus convicciones anarquistas.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Entrevista con anarcosindicalistas del Este de Ucrania</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>La larga lucha por la existencia de la lengua ucraniana</title><link>http://www.trasversales.net/t60perek.htm</link><description>Vladimir Putin, que se presenta a sí mismo como defensor de la lengua y la cultura rusas, niega nada menos que el derecho de los ucranianos a existir, y con frecuencia hace declaraciones que pueden calificarse de incitación al genocidio"</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Hanna Perekhoda</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>Preguntas sobre Ucrania</title><link>https://vientosur.info/preguntas-sobre-ucrania/</link><description>La comparecencia de Putin convocando a la guerra contra Ucrania a 300.000 reservistas ha provocado importantes reacciones entre la población rusa. Por una parte, un gran número de personas, especialmente entre los reservistas, pero no solo, está huyendo de Rusia. Por otra parte, han tenido lugar manifestaciones en un gran número de ciudades.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Daria Saburova</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>La izquierda mundial ante el abismo de la escalada imperialista</title><link>http://www.trasversales.net/t61vitold.htm</link><description>Es vital apoyar a Ucrania en esta guerra y buscar lo antes posible la derrota, o al menos el debilitamiento, del régimen antiucraniano y, me atrevo a decir, antirruso de Putin.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Vitold Vasiletskyi</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>Diez terribles argumentos de la izquierda contra la resistencia ucraniana</title><link>https://orientemedio.news/10-terribles-argumentos-de-la-izquierda-contra-la-resistencia-ucraniana/</link><description>"Rusia y Ucrania deben negociar" Esta afirmación tiene muchas variaciones ocultas, que dependen de las proposiciones de un acuerdo de paz que esas personas expresan. Dependiendo de estas proposiciones, el mensaje no expresado puede ser: «1) Ucrania debería capitular o 2) estamos separados de la realidad y pensamos que nuestras proposiciones relativamente razonables de un acuerdo de paz son realistas ahora».</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Oksana Dutchak</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>Ucrania: ¿A quién debe beneficiar la recuperación?</title><link>https://vientosur.info/ucrania-a-quien-debe-beneficiar-la-recuperacion/</link><description>La guerra de Rusia contra Ucrania no solo ha causado miles de muertes y de desplazamientos, sino que también ha supuesto un desafío extremo para el bienestar económico de Ucrania. Y es su clase trabajadora la que paga los platos rotos. Las reformas liberales introducidas durante la guerra en Ucrania dificultarán la reconstrucción del país. En este artículo Vitaly Dudin explica lo que habría que hacer.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Vitaly Dudin</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>Mapa de identidades en tiempos de guerra: ¿tesis-antítesis-síntesis?</title><link>https://vientosur.info/mapa-de-identidades-en-tiempos-de-guerra-tesis-antitesis-sintesis/</link><description>La heterogeneidad lingüística y cultural de Ucrania es un hecho conocido, que se ha usado y del que se ha abusado en explicaciones sobre la guerra actual. Habiendo echado raíces al comienzo de la edad moderna en los intersticios disputados por tres imperios –el polaco, el otomano y el ruso–, la nación ucraniana se formó, en efecto, mediante procesos demográficos que han dejado en su estela una compleja composición multiétnica con diversos legados.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Denys Gorbach</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>La guerra en Ucrania, la seguridad internacional y la izquierda</title><link>http://www.trasversales.net/t58taras.htm</link><description>El Kremlin decidió, en contra de los deseos del pueblo de Ucrania, negociar el futuro de Ucrania con aquellos a quienes consideraba los amos del poder.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Tarás Bilous</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>La autodeterminación y la guerra en Ucrania</title><link>https://www.elsaltodiario.com/opinion/autodeterminacionla-guerra-ucrania</link><description>No podemos saber cómo se desarrollará Ucrania después de la guerra. Pero sabemos que habrá horribles consecuencias si Rusia gana.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Tarás Bilous</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>Ucrania y la lucha contra la invasión</title><link>https://nuso.org/articulo/ucrania-rusia-guerra/</link><description>Vitaliy Dudin habla sobre la crítica coyuntura ucraniana y el papel de la izquierda en la lucha contra la invasión rusa.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Entrevista a Vitaliy Dudin</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>La invención bolchevique de Ucrania</title><link>https://jacobinlat.com/2022/03/25/la-invencion-bolchevique-de-ucrania/</link><description>Putin acusa a Lenin de haber dividido Rusia para crear Ucrania. Pero la historia real de la región muestra que, mientras el imperio zarista colapsaba, los bolcheviques sostuvieron las reivindicaciones de autonomía nacional.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Hanna Perekhoda</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>Una guerra incómoda: ¿qué hacer cuando Rusia ataca a Ucrania y tú eres de izquierdas?</title><link>https://entendiendoucrania.com/derecho_resistir/gorbach_1.html</link><description>Reforzando los estereotipos implantados por la derecha ucraniana, la izquierda occidental ayuda a silenciar cualquier iniciativa progresista y amplifica el mensaje de los nacionalistas.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Denys Gorbach</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>El derecho a resistir: un manifiesto feminista</title><link>http://www.trasversales.net/t59femucra.htm</link><description>Nosotras, feministas de Ucrania, llamamos a las feministas de todo el mundo a solidarizarse con el movimiento de resistencia del pueblo ucraniano contra la guerra depredadora e imperialista desatada por la Federación Rusa</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Feministas de Ucrania</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>La guerra en Ucrania y los dilemas de la izquierda occidental</title><link>https://vientosur.info/la-guerra-en-ucrania-y-los-dilemas-de-la-izquierda-occidental/</link><description>Si Kíiv, Járkiv, Mariúpol y otras ciudades resisten al ejército ruso, a pesar de que éste tiene una clara ventaja militar, es porque, ante esta invasión se ha levantado una vasta movilización popular que va mucho más allá del aparato estatal, incluso en las ciudades rusófilas que deberían, según la lógica, tanto de Putin como de cierta izquierda occidental, recibir con los brazos abiertos al ejército de liberación.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Daria Saburova</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>Hay que anular la deuda externa de Ucrania</title><link>https://jacobinlat.com/2022/03/17/hay-que-anular-la-deuda-externa-de-ucrania/</link><description>La deuda pública de Ucrania creció considerablemente gracias a los préstamos condicionados de la Unión Europea y del FMI. Con el fin de recuperar su futuro, el pueblo ucraniano exige que sea anulada.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Entrevista a Alexander Kravchuk</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>La guerra en Ucrania vista sobre el terreno</title><link>https://vientosur.info/la-guerra-en-ucrania-vista-sobre-el-terreno/</link><description>Una entrevista de gran interés para conocer de cerca el punto de vista y los sentimientos que embargan a la gente que trabaja por la emancipación en el interior de Ucrania, abordando múltiples cuestiones que forman parte también de las preocupaciones que recorren al movimiento de solidaridad con el pueblo ucraniano más allá de sus fronteras.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Entrevista a Oksana Dutchak, socióloga</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>Carta a la izquierda occidental escrita desde Kíiv</title><link>https://www.opendemocracy.net/es/democraciaabierta-es/carta-izquierda-occidental-desde-kiev/</link><description>El 'antiimperialismo de los idiotas' hizo que la gente hiciera la vista gorda ante las acciones de Rusia</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Tarás Bilous</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>Lxs anarquistxs y la guerra: perspectivas antiautoritarias en Ucrania</title><link>https://es.crimethinc.com/2022/02/15/lxs-anarquistas-y-la-guerra-perspectivas-antiautoritarias-en-ucrania</link><description>Anarquistas ucranianos analizan las protestas del Maidán de 2014, la relevancia de la extrema derecha, la guerra en el Dombás y la amenaza de una invasión a gran escala rusa.</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Activistas antiautoritarixs en activo de Ucrania</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item><item><title>Tres formas históricas del imperialismo ruso</title><link>https://nuso.org/articulo/tres-formas-historicas-imperialismo-ruso/</link><description>Sergey Nikolsky, filósofo de la cultura ruso, dice que tal vez la idea más importante para los rusos "desde la caída de Bizancio hasta ahora es la idea del imperio y el hecho de que somos una nación imperial".</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Zbigniew Marcin Kowalewski</dc:creator><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 -0000</pubDate></item></channel></rss>