<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss version="2.0"><channel><title>Entendiendo Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/</link><description>Entendiendo Ucrania recoge artículos sobre la guerra, la sociedad y la historia de Ucrania escritos por sus protagonistas.</description><language>es</language><item><title>Un arma de guerra: la violencia sexual de los militares rusos durante la invasión de Ucrania</title><link>http://entendiendoucrania.com/crimenes/havryshko_1</link><description>Marta Havryshko describe la sistemicidad y escala de la violencia sexual perpetrada por el ejército ruso en Ucrania.</description><pubDate>Fri, 07 Apr 2023 00:00:00 </pubDate><author>Marta Havryshko</author><enclosure url="https://entendiendoucrania.com/ https:/www.entendiendoucrania.com/images/index/grave.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Pensando el imperialismo ruso desde América Latina</title><link>https://orientemedio.news/pensando-el-imperialismo-ruso-desde-america-latina/</link><description>Ucrania tiene más en común con los países latinoamericanos que Rusia, particularmente en términos de resistencia. Sería intrigante explorar estas similitudes mientras reconocemos nuestras diferencias.</description><pubDate>Wed, 07 Jun 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista a Oksana Dudko</author></item><item><title>Los tártaros como nexo entre Crimea y Ucrania</title><link>https://orientemedio.news/los-tartaros-como-nexo-entre-ucrania-y-crimea/</link><description>En la Unión Soviética, todas las minorías étnicas fueron efectivamente deportadas de Crimea en 1944. En 1967, el Decreto de Rehabilitación firmado por Nikita Khruschev que denunciaba la deportación, permitió que todos, excepto los tártaros de Crimea, regresaran a Crimea.</description><pubDate>Fri, 07 Apr 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista a Mariia Shinkarenko</author></item><item><title>Seis gatos, treinta personas y cuatro proyectiles de mortero. Dos semanas en el suburbio ocupado de Kíiv</title><link>http://entendiendoucrania.com/crimenes/osievsky_1</link><description>Evheny Osievsky narra su experiencia en Vorzel durante dos semanas bajo la ocupación rusa.</description><pubDate>Tue, 30 May 2023 00:00:00 </pubDate><author>Evheny Osievsky</author><enclosure url="https://entendiendoucrania.com/ https:/www.entendiendoucrania.com/images/crimenes/osievsky_1/img1.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>"Con la guerra nos dimos cuenta de que nuestras publicaciones sobre países periféricos estaban escritas por autores occidentales"
</title><link>https://vientosur.info/entrevista-a-la-revista-commons-un-colectivo-intelectual-de-izquierda-ucraniano/</link><description>Aprendemos mucho de nuestros camaradas occidentales, pero creemos que ellos también tienen mucho que aprender de los lugares periféricos de producción de conocimientos.</description><pubDate>Thu, 25 May 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista a la revista Commons</author></item><item><title>Maidán, la demonización de Ucrania y la cuestión democrática</title><link>https://vientosur.info/maidan-la-demonizacion-de-ucrania-y-la-cuestion-democratica/</link><description>Maidan fue una protesta ciudadana muy madura contra la política llevada a cabo por un gobierno prorruso y afirmaba la voluntad de orientar el país hacia Europa. Era a la vez anticolonialista, patriótica y democrática. Estos componentes no han dejado de desarrollarse a lo largo de la historia de los ocho años que separan la Revolución de la dignidad de la guerra de Putin.</description><pubDate>Thu, 25 May 2023 00:00:00 </pubDate><author>Yves Cohen</author><enclosure url="https://entendiendoucrania.com/ https:/www.entendiendoucrania.com/images/index/maidan.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Cómo las mujeres cambiaron el ejército ucraniano</title><link>https://entendiendoucrania.com/feminismo/hrytsenko_1</link><description>Hanna Hrytsenko detalla los cambios promovidos por la entrada de numerosas mujeres en el Ejército ucranio desde el inicio de la guerra en 2014.</description><pubDate>Wed, 17 May 2023 00:00:00 </pubDate><author>Hanna Hrytsenko</author><enclosure url="https://entendiendoucrania.com/ https:/www.entendiendoucrania.com/images/index/muyeres.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La herencia socialista de Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/historia/himka_1</link><description>John-Paul Himka detalla los principales protagonistas del socialismo ucraniano desde finales del S. XIX.</description><pubDate>Sun, 23 Apr 2023 00:00:00 </pubDate><author>John-Paul Himka</author><enclosure url="https://entendiendoucrania.com/ https:/www.entendiendoucrania.com/images/index/drahomanov.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Ucrania y la cuestión de la autogestión</title><link>https://vientosur.info/ucrania-y-la-cuestion-de-la-autogestion/</link><description>En su informe de actividades de 2022, el Sotsialnyi Rukh (Movimiento Social) señaló que la sociedad civil se ha visto obligada a cumplir el papel del Estado.</description><pubDate>Sun, 16 Apr 2023 00:00:00 </pubDate><author>Patrick Le Tréhondat</author></item><item><title>Ucrania, Palestina e Internacionalismo</title><link>https://vientosur.info/ucrania-palestina-e-internacionalismo/</link><description>Apoyamos al actual gobierno en términos de unidad militar y diplomática para la victoria en la guerra. Pero lo criticamos fuertemente en la mayoría de las otras áreas, especialmente en sus políticas internas neoliberales, que perturban la unidad en el esfuerzo de guerra. Fracturan nuestra sociedad, provocan inestabilidad social y aumentan la pobreza. Nos oponemos a ellas enérgicamente.</description><pubDate>Sun, 16 Apr 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista a Vladyslav Starodubstev</author></item><item><title>Testimonio de un superviviente del sitio de Mariúpol</title><link>https://entendiendoucrania.com/crimenes/anton_1</link><description>Narra la experiencia sufrida por el propio autor en el sitio de Mariúpol, ciudad completamente arrasada durante los primeros meses de guerra.</description><pubDate>Thu, 13 Apr 2023 00:00:00 </pubDate><author>Anton alias Gunship Mark II</author><enclosure url="https://entendiendoucrania.com/ https:/www.entendiendoucrania.com/images/index/anton.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La crisis de hegemonía, el imperialismo y los desafíos de la seguridad global</title><link>https://entendiendoucrania.com/izquierda/shumakov_1</link><description>Shumakov aúna las ideas discutidas en la conferencia Feuerbach 11 donde se debatieron los desafíos de seguridad y las perspectivas para abordarlos desde posiciones de izquierda.</description><pubDate>Sat, 04 Mar 2023 00:00:00 </pubDate><author>Maksym Shumakov</author><enclosure url="https://entendiendoucrania.com/ https:/www.entendiendoucrania.com/images/index/shukamov.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Solidaridad feminista internacional con Ucrania para una reconstrucción inclusiva y justa</title><link>https://entendiendoucrania.com/feminismo/gheorghiev_1</link><description>Hanna Hrytsenko detalla los cambios promovidos por la entrada de numerosas mujeres en el Ejército ucranio desde el inicio de la guerra en 2014.</description><pubDate>Sat, 04 Mar 2023 00:00:00 </pubDate><author>Olga Gheorghiev</author></item><item><title>Resistir a la invasión y oponerse a las políticas neoliberales</title><link>http://www.trasversales.net/t62alonaentre.htm</link><description>Llegados a este punto, negociar con Putin sería el colmo de la ingenuidad. Sería pegarte un tiro en el pie.</description><pubDate>Thu, 30 Mar 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista a Alona Liasheva</author></item><item><title>¿Qué está mal con la visión occidental de la comunidad LGBT+ ucraniana durante la guerra?</title><link>https://entendiendoucrania.com/derecho_resistir/iryskina_1</link><description>Muy pronto las preguntas habituales empezaron a ser del tipo: '¿Tal vez conozcas a una persona trans que haya tenido o tenga problemas al cruzar la frontera ucraniana?' En los medios de comunicación occidentales empezaron a aparecer artículos que hablaban del destino de la comunidad trans ucraniana a través de la experiencia de sus miembros.</description><pubDate>Thu, 30 Mar 2023 00:00:00 </pubDate><author>Inna Iryskina</author><enclosure url="https://entendiendoucrania.com/ https:/www.entendiendoucrania.com/images/index/pride.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>El problema de la política internacional feminista: una mirada desde Ucrania</title><link>https://entendiendoucrania.com/derecho_resistir/zlobina_1</link><description>Tamara Zlobina describe los prejuicios de las feministas occidentales al hablar de la guerra de Ucrania.</description><pubDate>Thu, 23 Mar 2023 00:00:00 </pubDate><author>Tamara Zlobina</author></item><item><title>Experiencias que no deberían repetirse: la superviviencia en Ucrania</title><link>http://www.trasversales.net/t61alona.htm</link><description>Las personas protagonistas son muy diferentes entre sí: diferentes trabajos y diferentes idiomas; han encarado la invasión a gran escala en los territorios controlados por Ucrania o en los controlados por Rusia; han votado por diferentes candidatos presidenciales, explican la invasión de manera diferente y sus opiniones sobre las autoridades ucranianas también difieren. Les une que están reinventando sus vidas, arruinadas por la guerra, bajo nuevas condiciones.</description><pubDate>Tue, 21 Mar 2023 00:00:00 </pubDate><author>Alona Liasheva</author></item><item><title>Las transformaciones lingüísticas de Ucrania tras la guerra</title><link>https://orientemedio.news/las-transformaciones-linguisticas-de-ucrania-tras-la-guerra/</link><description>Desde el primer día de la invasión en toda regla en febrero de 2022, estaba claro que Rusia estaba atacando a todos los ciudadanos ucranianos, independientemente de su origen étnico y preferencias lingüísticas.</description><pubDate>Sun, 19 Mar 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista a Volodymyr Kulyk</author><enclosure url="https://entendiendoucrania.com/ https:/www.entendiendoucrania.com/images/index/Idioma_ucraniano.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La liquidación del legado de la Revolución como ideología de la invasión rusa</title><link>https://uit-ci.org/index.php/2023/02/24/la-liquidacion-del-legado-de-la-revolucion-como-ideologia-de-la-invasion-rusa/</link><description>Lenin no ha creado ninguna Ucrania. Ucrania, sus movimientos políticos y sus masas populares en aquel momento ya se habían convertido en un factor real, no sólo de la política rusa, sino también de la política internacional.</description><pubDate>Wed, 15 Mar 2023 00:00:00 </pubDate><author>Andriy Movchan</author><enclosure url="https://entendiendoucrania.com/ https:/www.entendiendoucrania.com/images/index/movchan.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>“Hay esperanza de que la guerra en Ucrania termine con una paz justa”</title><link>https://www.eldiario.es/internacional/serhii-plokhy-historiador-hay-esperanza-guerra-ucrania-termine-paz-justa_128_9972201.html</link><description>El profesor y director del Instituto Ucraniano de Investigación de la Universidad de Harvard lleva décadas escribiendo sobre la historia de Ucrania, la guerra fría y la caída de la Unión Soviética. Ahora cree que los historiadores tienen un papel esencial para entender el presente e influir en el futuro</description><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista a Serhii Plokhy, historiador</author></item><item><title>La extrema derecha en Ucrania</title><link>http://www.trasversales.net/t61taras.htm</link><description>La invasión rusa a gran escala suavizó parcialmente los conflictos anteriores entre las corrientes de izquierdas en Ucrania, porque en el tema más importante la mayoría absoluta de la izquierda ucraniana tomó la misma posición: apoyo y participación en la resistencia</description><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista a Tarás Bilous, historiador</author></item><item><title>“Los rusos usan la violación como arma porque provoca vergüenza”</title><link>https://elpais.com/ideas/2023-02-15/oleksandra-matviichuk-premio-nobel-de-la-paz-los-rusos-usan-la-violacion-como-arma-porque-provoca-verguenza.html?rel=buscador_noticias</link><description>La activista ucrania documenta los crímenes de guerra rusos con el objetivo de llevar a Putin y a su entorno ante un tribunal internacional</description><pubDate>Sun, 03 Dec 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista a Oleksandra Matviichuk, premio Nobel de la Paz</author><enclosure url="https://entendiendoucrania.com/ https:/www.entendiendoucrania.com/images/index/matviichuk.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La ofensiva cultural rusa en Occidente</title><link>https://orientemedio.news/la-ofensiva-cultural-rusa-en-occidente/</link><description>Es necesario repensar la cultura y la literatura rusas y el efecto de su poder blando. Como un espejo curvo, la «gran» cultura rusa ha sido fundamental para encubrir o justificar crímenes de agresión, anexión y genocidio y cantar majestuosas odas a la «grandeza» del imperio y su patrimonio.</description><pubDate>Fri, 03 Nov 2023 00:00:00 </pubDate><author>Artem Shaipov y Yuliia Shapova</author></item><item><title>Camino del fascismo</title><link>https://vientosur.info/camino-del-fascismo/</link><description>La guerra en Ucrania degenera cada vez más en una masacre, pero es posible que lo peor esté por venir. Los asesinatos masivos de prisioneros y civiles y las numerosas violaciones sistemáticas en los territorios ocupados por Rusia son ahora noticias normales procedentes de Ucrania.</description><pubDate>Tue, 03 Oct 2023 00:00:00 </pubDate><author>Zakhar Popovych</author><enclosure url="https://entendiendoucrania.com/ https:/www.entendiendoucrania.com/images/index/fascismo.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La patronal aprovecha la guerra para atacar los derechos de la clase trabajadora</title><link>https://www.sinpermiso.info/textos/ucrania-la-patronal-aprovecha-la-guerra-para-atacar-a-los-trabajadores-entrevista</link><description>La industria está operando con cerca de 30% de su capacidad. Algunos trabajadores están de licencia. Donde estamos presentes como sindicato, esto se hace de manera muy civilizada, donde no estamos, la gente simplemente es expulsada sin recibir su salario.</description><pubDate>Sun, 03 Sep 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista a Yuri Samoilov,  sindicalista minero</author><enclosure url="https://entendiendoucrania.com/ https:/www.entendiendoucrania.com/images/index/samoilov.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La visión de izquierda sobre las perspectivas de negociaciones de paz</title><link>http://www.trasversales.net/t61negpaz.htm</link><description>De facto, los rusos están 'ofreciendo negociaciones' solo para retrasar la contraofensiva ucraniana hasta que puedan reconstituir sus fuerzas, por lo que no parece que esas 'propuestas' debierán despertar el interés de Ucrania.</description><pubDate>Thu, 03 Aug 2023 00:00:00 </pubDate><author>Denys Bondar y Zakhar Popovych</author><enclosure url="https://entendiendoucrania.com/ https:/www.entendiendoucrania.com/images/index/survey.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>La invasión de Ucrania, Putin y el «mundo ruso»</title><link>https://nuso.org/articulo/ucrania-putin-rusia-invasion-perekhoda/</link><description>En esta entrevista, Hanna Perekhoda, analiza los argumentos de Putin para la agresión a Ucrania, explica la diferencia entre la idea de un mundo ruso y la existencia de rusoparlantes e indaga en las características de la región de Dombás antes y después de la invasión.</description><pubDate>Mon, 03 Jul 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista a Hanna Perekhoda</author><enclosure url="https://entendiendoucrania.com/ https:/www.entendiendoucrania.com/images/index/perekhoda.webp" length="" type="image/webp" /></item><item><title>Los “izquierdistas” fuera de Ucrania están acostumbrados a escuchar sólo a la gente de Moscú</title><link>http://alasbarricadas.org/noticias/node/49922</link><description>A lo largo de la existencia del estado ucraniano independiente, no ha habido un solo preso anarquista político aquí. Al mismo tiempo, muchas docenas de nuestros camaradas en Rusia terminaron en prisiones rusas, culpables únicamente por sus convicciones anarquistas.</description><pubDate>Sat, 03 Jun 2023 00:00:00 </pubDate><author>Entrevista con anarcosindicalistas del Este de Ucrania</author></item><item><title>La larga lucha por la existencia de la lengua ucraniana</title><link>http://www.trasversales.net/t60perek.htm</link><description>Vladimir Putin, que se presenta a sí mismo como defensor de la lengua y la cultura rusas, niega nada menos que el derecho de los ucranianos a existir, y con frecuencia hace declaraciones que pueden calificarse de incitación al genocidio</description><pubDate>Wed, 03 May 2023 00:00:00 </pubDate><author>Hanna Perekhoda</author></item><item><title>Preguntas sobre Ucrania</title><link>https://vientosur.info/preguntas-sobre-ucrania/</link><description>La comparecencia de Putin convocando a la guerra contra Ucrania a 300.000 reservistas ha provocado importantes reacciones entre la población rusa. Por una parte, un gran número de personas, especialmente entre los reservistas, pero no solo, está huyendo de Rusia. Por otra parte, han tenido lugar manifestaciones en un gran número de ciudades.</description><pubDate>Mon, 03 Apr 2023 00:00:00 </pubDate><author>Daria Saburova</author><enclosure url="https://entendiendoucrania.com/ https:/www.entendiendoucrania.com/images/index/sapurova.webp" length="" type="image/webp" /></item></channel></rss>